<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>HAProxy on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/haproxy/</link>
    <description>Recent content in HAProxy on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/haproxy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Все для HAProxy в Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</guid>
      <description>Появилась у меня на работе задачка - взять 3 относительно разных конфига HAProxy, ответвившихся когда-то от общего предка, и обратно унифицировать их в один.&#xA;Конфиги хорошие, большие - 800 строк каждый.&#xA;Приступил я к этой задаче, и сразу оступил - потому что в Atom, которым я пользуюсь для редактирования всего, не было подсветки синтаксиса конфигов HAProxy.&#xA;Ну у нас же тут OpenSource, так что тут же был нагуглен архив с HAProxy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Балансировка в HAProxy на основе данных cAdvisor</title>
      <link>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</guid>
      <description>Для запуска Docker-контейнеров у меня в данный момент выделено достаточно много серверов, причем аппаратная часть у некоторых из них отличается друг от друга. Соответственно, при настройке на чудесном балансировщике HAProxy такого параметра балансировки как &amp;ldquo;вес сервера&amp;rdquo;, приходится это различие в аппаратной части учитывать.&#xA;Можно, конечно, подобрать значения весов самостоятельно на основе данных мониторинга, а при появлении нагрузки от соседних Docker-контейнеров эти веса корректировать, но это не наш метод.&#xA;Не так давно я писал о том, как использую данные из cAdvisor для мониторинга нагруженности контейнеров.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
