<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Russian on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/categories/russian/</link>
    <description>Recent content in Russian on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/categories/russian/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Вопросы от Дениса</title>
      <link>//bulimov.me/it/user-questions/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/user-questions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришло письмо от читателя по имени Денис по форме обратной связи.&#xA;Поскольку никаких данных для связи с ним Денис не оставил, отвечу здесь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Привожу письмо полностью (надеюсь, автор не против):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Александр, здравствуйте! Не смог найти вашу электропочту, пишу через форму обратной связи вашего домена на рег.ру :)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;С огромным удовольствием читаю твой блог, очень жаль, что больше не обновляешь его.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Помоги, пожалуйста, советом.&#xA;У меня примерно 12 виртуальных серверов с небольшими микросервисами, на каждом из серверов&#xA;поставил CollectD и StatsD, плюс на отдельном сервере развёрнул go-carbon - whisper - graphite-api - Grafana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Утилита gotests и плагин для Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-gotests/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-gotests/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку последнее время я все больше пишу на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;,&#xA;мой workflow потихоньку обрастает различными полезными утилитами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Одним из лучших открытий (после изумительного &lt;a href=&#34;http://atom.io/packages/go-plus&#34;&gt;go-plus&lt;/a&gt;&#xA;для &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, который превращает Atom в полнофункциональную IDE&#xA;для Go) стала утилита &lt;a href=&#34;https://github.com/cweill/gotests&#34;&gt;gotests&lt;/a&gt;, которая&#xA;позволяет генерировать &lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/TableDrivenTests&#34;&gt;табличные тесты&lt;/a&gt;.&#xA;При этом для нее есть плагины для Sublime Text 3 и Emacs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я большой сторонник юнит-тестирования, и потому возможность создавать шаблоны для&#xA;тестов одной командой меня очень обрадовала.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Выглядит это как-то так:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/gotests.gif&#34; alt=&#34;demo&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Единственное чего мне не хватало для счастья - плагина для Atom.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Все для HAProxy в Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Появилась у меня на работе задачка - взять 3 относительно разных конфига&#xA;HAProxy, ответвившихся когда-то от общего предка, и обратно унифицировать их&#xA;в один.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конфиги хорошие, большие - 800 строк каждый.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Приступил я к этой задаче, и сразу оступил - потому что в &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;,&#xA;которым я пользуюсь для редактирования всего, не было подсветки&#xA;синтаксиса конфигов HAProxy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну у нас же тут OpenSource, так что тут же был нагуглен архив с&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/williamsjj/HAProxy.tmbundle&#34;&gt;HAProxy.tmbundle&lt;/a&gt;, который&#xA;владелец почему-то удалил. Бандлы TextMate можно конвертировать в плагины&#xA;Atom &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, так что именно это я и сделал, и поэтому очень быстро&#xA;получил какую-никакую подсветку конфигов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vendoring зависимостей в Go</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-vendoring/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-vendoring/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После недавнего &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=44104&#34;&gt;удаления модуля на 11 строк кода из npm&lt;/a&gt;,&#xA;которое сломало всю Node.js инфраструктуру, я по-новому взглянул на то,&#xA;как в проектах на Go реализованы зависимости от других пакетов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Изначально, при знакомстве с go я был крайне недоволен отсутствием возможности задавать зависимости&#xA;от конкретных версий (зависимость указывается только от репозитория, т.е. от master ветки) -&#xA;ведь апстрим может ломать обратную совместимость, и твой проект просто не соберется.&#xA;Причем я сам с этой проблемой столкнулся, и это было очень неприятно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Проверка образов Docker на уязвимости с Clair</title>
      <link>//bulimov.me/it/clair/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/clair/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ни для кого не секрет, что контейнеры (и в частности Docker) не только решают&#xA;много проблем (configuration drift, scalability, dependency hell), но и привносят новые&#xA;(в частности, обновление базовых образов).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже давно мониторил IT-мир на предмет появления хорошего инструмента для&#xA;проверки &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;-образов на наличие известных CVE.&#xA;До недавнего времени подходящего инструмента не было. Была парочка дистро-специфичных&#xA;инструментов (например &lt;a href=&#34;https://github.com/OpenSCAP/container-compliance&#34;&gt;oscap-docker&lt;/a&gt;,&#xA;с которым я помучался и забил), но ничего подходящего.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но недавно (19.03.2016) CoreOS выпустил первый&#xA;стабильный релиз инструмента под названием &lt;a href=&#34;https://github.com/coreos/clair&#34;&gt;Clair&lt;/a&gt;,&#xA;который как раз и предназначен для проверки образов Docker и &lt;a href=&#34;https://github.com/appc/spec&#34;&gt;appc&lt;/a&gt;,&#xA;и поддерживает Debian, Ubuntu и RedHat.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл код db-checker</title>
      <link>//bulimov.me/it/db-checker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/db-checker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно я открыл код еще одного инструмента, который уже около года использую на работе -&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/db-checker&#34;&gt;db-checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все с необходимости проводить регулярные проверки логической&#xA;целостности данных в БД. Проще говоря - гонять мониторингом запросы к базе.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сначала это была часть проекта, который проверял данные на нашем CDN.&#xA;Проект этот сразу планировался многопоточным, поэтому написан на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&#xA;Затем мухи были отделены от котлет, и проверка базы выделилась в отдельную&#xA;сущность, но несколько legacy-моментов осталось.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О пользе Python и костылях с Docker</title>
      <link>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В процессе организации авто-очистки &lt;a href=&#34;https://github.com/docker/distribution&#34;&gt;Docker Registry 2&lt;/a&gt;,&#xA;устав ждать в появления в нем столь &amp;ldquo;ненужного&amp;rdquo; функционала, как удаление образов&#xA;с диска (DELETE запросы удаляют тег, но сами данные остаются на диске и жрут место),&#xA;я в очередной раз прибег к помощи скрипта из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/burnettk/delete-docker-registry-image&#34;&gt;delete-docker-registry-image&lt;/a&gt;,&#xA;и уперся в то, что этот самый скрипт (написанный изначально на bash) невероятно&#xA;медленно работает на большом Registry.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;К примеру, удаления одного тега для repository с 70 тегами, в каждом из которых&#xA;много слоев, занимает &lt;strong&gt;49 минут&lt;/strong&gt;. А мне надо удалить 60 старых тегов из 70.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Рекомендую Advent Of Code</title>
      <link>//bulimov.me/it/advent-of-code/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/advent-of-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил на днях решать задачи из замечательного набора программерских&#xA;пазлов &lt;a href=&#34;http://adventofcode.com&#34;&gt;Advent Of Code&lt;/a&gt; (да, я тормоз и даже пропустил&#xA;начало этого конкурса), и могу уверенно рекомендовать его любому.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Задачки веселые, разнообразные, в меру сложные, содержат много&#xA;классических задач (&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%8F%D0%B6%D1%91%D1%80%D0%B0&#34;&gt;задача коммивояжёра&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BE_%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B5&#34;&gt;задача о ранце&lt;/a&gt; и т.д.) в занятной&#xA;обертке, так что их решение дает возможность отлично размять мозги.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Так же эти задачки отлично подходят для изучения нового языка, чем я отчасти&#xA;воспользовался - решал все на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, освежив и укрепив свои знания.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Замена carbon-cache на go-carbon = Счастье</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-carbon/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-carbon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришлось на собственном опыте опробовать, насколько&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/graphite-experience&#34;&gt;Graphite модульный&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;При 200k &lt;code&gt;metricsReceived&lt;/code&gt; наш Graphite, работающий на довольном старом сервере&#xA;на обычных дисках, начал помирать. &lt;strong&gt;Carbon-cache&lt;/strong&gt; постоянно был в топе потребления&#xA;ресурсов, ни о какой отзывчивости в работе сервера речи вообще не шло.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Хватит это терпеть!&amp;rdquo; - подумал я, и начал в который раз искать советы по&#xA;тюнингу carbon для высокой производительности. В очередной раз ничего нового&#xA;не найдя, я решил попробовать давно приглянувшийся мне проект&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/lomik/go-carbon&#34;&gt;go-carbon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Немного житейского опыта</title>
      <link>//bulimov.me/it/productivity-tips/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/productivity-tips/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил поделиться небольшим набором &amp;ldquo;капитанских&amp;rdquo; жизненных практик, каждая из которых&#xA;очень сильно упростила мне жизнь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Использование сервиса для чтения новостей/RSS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я очень долго игнорировал RSS, считая его пережитком прошлого, но когда создавал&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/IT/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;свой VPS&lt;/a&gt;, поставил &lt;a href=&#34;https://tt-rss.org/&#34;&gt;TT-RSS&lt;/a&gt;&#xA;и попробовал попользоваться.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сложно даже описать, сколько это мне сэкономило времени. Это оказалось &lt;em&gt;настолько&lt;/em&gt;&#xA;удобно, что теперь я не представляю свою жизнь без подобного сервиса, хоть от tt-rss&#xA;и отказался вместе с VPS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь я избавлен от необходимости запоминать и время от времени обходить&#xA;все интересные мне блоги, никогда не пропускаю новости и обновления софта, и всегда&#xA;могу без проблем наверстать пропущенные (например в отпуске) события.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quis custodiet ipsos custodes?</title>
      <link>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;кто-же-устережёт-самих-сторожей-или-как-и-зачем-я-мониторю-мониторинг&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Quis_custodiet_ipsos_custodes%3F&#34;&gt;Кто же устережёт самих сторожей?&lt;/a&gt;, или как (и зачем) я мониторю мониторинг.&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;Как вы понимаете, современный сервис мониторинга это очень сложная штука.&#xA;Некоторые, как &lt;a href=&#34;https://sensuapp.org&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt;, выносят всю сложность во внешние&#xA;сервисы, и потому требуют установки и администрирования&#xA;&lt;a href=&#34;https://sensuapp.org/docs/latest/overview#sensu-components&#34;&gt;нескольких компонентов&lt;/a&gt;,&#xA;таких как очередь и база данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Остальные реализуют некоторый функционал этих компонентов сами,&#xA;упрощая администрирование мониторинга, но усложняя его внутреннее устройство.&#xA;К примеру, для работы &lt;a href=&#34;http://www.zabbix.com/ru/&#34;&gt;Zabbix&lt;/a&gt; нужна только база,&#xA;а очереди и транспорт он реализует сам. Для работы &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;&#xA;даже база не нужна, пока не возникнет надобность в тесной интеграции с веб-интерфейсом.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Избавился от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С огромным облегчением сегодня убрал последний хост с &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/coreos-opinion/&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о своих впечатлениях от CoreoOS, но с тех пор&#xA;впечатлений прибавилось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Частые атомарные обновления на бумаге выглядели вкусно (и в пользовательских&#xA;ОС типа Android работают прекрасно), но вот на практике на серверах&#xA;в том виде, в котором CoreOS их готовит, оказались совсем несъедобны.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Объясню, в чем проблема: Docker достаточно часто что-то ломает в API, и свежие&#xA;ядра Linux ломают всякие важные вещи тоже довольно часто, причем зачастую даже&#xA;в рамках patch-level обновлений. Например, работа с libpthread ломалась с ядра 3.19&#xA;(причем этот баг бекпорировали в Ubuntu 3.13.48 LTS, что добавило радости)&#xA;и до 4.0, а потом с 4.1 до 4.2.&#xA;Почитать про это можно например &lt;a href=&#34;https://bugzilla.xamarin.com/show_bug.cgi?id=29212&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;,&#xA;хотя проблема затронула далеко не только Mono.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Logstash и Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно читал серию постов от &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com&#34;&gt;Datadog&lt;/a&gt; про сбор метрик,&#xA;и в частности &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com/blog/how-to-collect-nginx-metrics/&#34;&gt;статью про метрики Nginx&lt;/a&gt;&#xA;(думал, вдруг что-то новое узнаю). Что меня в этой статье зацепило - так это то, что только версия&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.nginx.com/products/&#34;&gt;Nginx Plus&lt;/a&gt; показывает статистику количества&#xA;ответов, разделенную по HTTP-кодам. Поскольку я использую перед Nginx балансировщик&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, который не жадный и показывает подробную статистику&#xA;по кодам ответов для каждого бекенда и фронтенда, я о таком минусе статистики Nginx даже не думал.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметка о Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/graphite-experience/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/graphite-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На первый взгляд, кажется довольно странным, что сейчас, в 2015 году, все до сих пор используют&#xA;для хранения time series такой старый и «не модный» инструмент, как &lt;a href=&#34;http://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt;.&#xA;О ужас, о нем даже почти не пишут в твиттере/G+ и он написан на старом будничном Python,&#xA;а не на популярном сейчас Go (хотя уже частично написан, но об этом потом).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но все равно многие используют его, и не сильно жалуются.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;экскурс-в-историю&#34;&gt;Экскурс в историю&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;До открытия кода Graphite в 2008 году был вездесущий &lt;a href=&#34;http://oss.oetiker.ch/rrdtool/&#34;&gt;RRDTool&lt;/a&gt;,&#xA;использовавшийся (и используемый до сих пор) в таких инструментах как &lt;a href=&#34;http://www.cacti.net/&#34;&gt;Cacti&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org/&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; и еще в куче других.&#xA;Этот самый RRDTool был первой популярной базой для хранения time series,&#xA;и вполне хорошо с этой задачей справлялся.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к collectd для сбора метрик Riak CS</title>
      <link>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях наконец-то дошли руки до модернизации той части мониторинга, которая&#xA;отвечает за сбор метрик, и набивший оскомину &lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; был&#xA;окончательно заменен на &lt;a href=&#34;https://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;http://collectd.org&#34;&gt;CollectD&lt;/a&gt;.&#xA;Теперь воцарилась идиллия - Icinga2 складывает метрики из perfdata в Graphite,&#xA;и CollectD отправляет все метрики туда же.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Хочется отдельно отметить, что несмотря на то, что изначально CollectD мне&#xA;не очень понравился (кому может сейчас понравиться Apache-подобный конфиг?), при&#xA;дальнейшем изучении я был приятно поражен богатством возможностей этого&#xA;продукта и крайне бережным его отношением к ресурсам наблюдаемой системы.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Использование ELK в продакшне</title>
      <link>//bulimov.me/it/elk-production/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/elk-production/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно и успешно использую&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/logstash&#34;&gt;Logstash&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/elasticsearch&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;&#xA;с визуализацией данных в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/kibana&#34;&gt;Kibana&lt;/a&gt;&#xA;(общепринятое сокращение для этой тройки - ELK) для сбора, хранения и обработки логов,&#xA;но для обретения счастья с этой связкой мне потребовалось несколько итераций.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поскольку в мире СПО все постоянно развивается и становится лучше, сразу хочу&#xA;отметить, что все описанное актуально для Logstash версиий 1.4-1.5 и&#xA;Elasticsearch версий 1.4 - 1.7 при нагрузке в ~20kk сообщений в день.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Впечатления от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На волне популярности контейнерной виртуализации &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;&#xA;стали появляться специализированные дистрибутивы Linux, созданные специально&#xA;для использования в роли базового хоста для Docker-контейнеров.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Пионером среди них стал проект &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;, затем появились&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.projectatomic.io/&#34;&gt;Project Atomic&lt;/a&gt; от RedHat и&#xA;&lt;a href=&#34;https://developer.ubuntu.com/en/snappy/&#34;&gt;Ubuntu Snappy&lt;/a&gt; от Canonical.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Чем они все отличаются от привычных дистрибутивов? Основным отличием является&#xA;модель обновления дистрибутива. Все эти проекты предлагают атомарные обновления,&#xA;подразумевающие сборку нового образа системы с последующей перезагрузкой в него.&#xA;При этом образ монтируется в read-only режиме, и есть возможность откатиться на&#xA;предыдущий образ системы. Также приятной особенностью могут быть дополнительные&#xA;инструменты для управления контейнерами или кластеризации.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Прощай, личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-vps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Больше года назад я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;стал использовать свой виртуальный частный сервер(VPS)&lt;/a&gt;,&#xA;но недавно с полной ясностью осознал, что несмотря на то, что я регулярно пользуюсь&#xA;многими сервисами на своем сервере, сам VPS приносит мне только негативные эмоции.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Необходимость следить за этим сервером, обновлять на нем софт, решать мелкие&#xA;проблемы после обновлений - все это стало меня бесить. Возможно, это возраст&#xA;(ха-ха), но возни с серверами мне хватает на работе, причем задачи там большие&#xA;и интересные, а с VPS всякая рутинная мелочь.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Попробуйте Packetbeat</title>
      <link>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вчера в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/blog&#34;&gt;блоге Elasticsearch&lt;/a&gt; появилась отличная&#xA;новость - проект &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/beats/packetbeat&#34;&gt;Packetbeat&lt;/a&gt;,&#xA;развиваемый до этого энтузиастами, присоединился к &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co&#34;&gt;Elastic&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже довольно давно слежу за этим проектом, и теперь, когда можно не&#xA;беспокоиться о его будущем, хочу о нем рассказать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Packetbeat это такой инструмент мониторинга, который работает как анализатор&#xA;сетевых пакетов, парсит различные протоколы (сейчас поддерживаются HTTP, MySQL,&#xA;PostgreSQL, Redis, Thrift-RPC), получает нужные данные, и отсылает их либо напрямую&#xA;в Elasticsearch, либо в Redis, из которого данные будет забирать Logstash и&#xA;класть их все в тот же Elasticsearch.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сменил Vim на Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/vim-atom/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/vim-atom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вот уже почти два месяца, как я по совету коллеги сменил Vim, которым&#xA;пользовался уже 5 лет, и который оброс у меня кучей плагинов,&#xA;на &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Github Atom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Использую я его как раньше Vim - для всего. В основном это написание&#xA;плейбуков &lt;a href=&#34;http://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, что включает в себя правку конфигов,&#xA;и написание кода на &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сразу скажу, что не будь для Atom вменяемого vim-режима, я бы вряд ли&#xA;решился на переход. В свое время, когда я знакомился с миром&#xA;Emacs, я в итоге все равно пришел к использованию Evil Mode.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Улучшаем сообщения от мониторинга с помощью cAdvisor-companion</title>
      <link>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Слышали ли вы когда-нибудь о такой практике, как &amp;ldquo;Monitoring Events Enrichment&amp;rdquo;?&#xA;Если вкратце, то это практика наполнения дополнительной информацией сообщений&#xA;от мониторинга, так что на выяснение причины проблемы уходит меньше времени&#xA;и телодвижений.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Есть даже контора, которая помогает внедрять эту практику на коммерческой основе,&#xA;у них на &lt;a href=&#34;http://www.eventenrichment.com/&#34;&gt;сайте&lt;/a&gt; есть неплохие примеры того,&#xA;что и зачем можно добавить к обычному сообщению от Nagios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама эта идея мне очень нравится, и вот после очередного неинформативного&#xA;сообщения от &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor/&#34;&gt;мониторинга&lt;/a&gt;,&#xA;которое пришло тогда, когда я был далеко от компьютера, и гласило&#xA;&lt;code&gt;CheckDockerStats CRITICAL: 91% CPU Used!&lt;/code&gt;, я решил добавить&#xA;таким сообщениям полезного контекста.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Балансировка в HAProxy на основе данных cAdvisor</title>
      <link>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Для запуска Docker-контейнеров у меня в данный момент выделено достаточно много&#xA;серверов, причем аппаратная часть у некоторых из них отличается&#xA;друг от друга. Соответственно, при настройке на чудесном балансировщике&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org/&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt; такого параметра балансировки&#xA;как &lt;em&gt;&amp;ldquo;вес сервера&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, приходится это различие в аппаратной части учитывать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Можно, конечно, подобрать значения весов самостоятельно на основе&#xA;данных мониторинга, а при появлении нагрузки от соседних Docker-контейнеров&#xA;эти веса корректировать, но это не наш метод.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Не так давно я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о том, как использую данные из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt; для мониторинга нагруженности&#xA;контейнеров.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл для себя cVim для Google Chrome</title>
      <link>//bulimov.me/it/chromium-vim/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/chromium-vim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Последние 4 года я использую Vim в качестве текстового редактора и IDE, и все это время&#xA;я использовал браузер Mozilla Firefox с дополнением &lt;a href=&#34;http://www.vimperator.org/vimperator&#34;&gt;Vimperator&lt;/a&gt;,&#xA;либо с его форком - &lt;a href=&#34;http://5digits.org/pentadactyl/&#34;&gt;Pentadactyl&lt;/a&gt;, для получения&#xA;аналогичной навигации в браузере. Без функционала этих дополнений я как без рук,&#xA;и потому никак не мог использовать Google Chrome/Chromium.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Дополнения типа Vimium/Vrome/ViChrome, которые добавляют vi-like навигацию&#xA;в Chrome, после Vimperator казались, мягко говоря, недоделанными,&#xA;и не давали и половины того комфорта при использовании браузера, к которому я привык.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мониторим Docker-контейнеры с cAdvisor и Nagios/Icinga2</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После того, как я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-docker-memory&#34;&gt;научился мониторить память в Docker-контейнерах&lt;/a&gt;,&#xA;я решил мониторить еще и нагрузку на CPU.&#xA;Поскольку это дело не самое тривиальное, и хотелось не писать свой&#xA;велосипед, а пользоваться чем-то популярным и поддерживаемым, я решил&#xA;попробовать &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;И вот что я могу сказать - отличный инструмент!&#xA;Ресурсов практически не потребляет (около 20 Мб оперативной памяти и&#xA;неизмеримо мало CPU), обладает простым API для доступа к собираемой им&#xA;информации, имеет красивый веб-интерфейс с realtime-графиками.&#xA;А еще умеет сам писать метрики в Influxdb, и в будущем &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor/issues/474&#34;&gt;научится писать&#xA;в Graphite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Научился мониторить использование памяти в Docker-контейнерах</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я сегодня занимался мониторингом, а конкретно нашими докер-контейнерами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Лирическое отступление:&#xA;Для мониторинга я теперь (уже на другом месте работы) использую&#xA;наследника Nagios - &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;.&#xA;Пока все нравится, ребята очень круто переписали Nagios, реализовали гораздо&#xA;более вменяемый формат конфигурации, и кучу новых возможностей.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Используя Docker для автотестов я уже ловил проблемы, когда интерпретатор Ruby&#xA;кушал всю выделенную память в контейнере и тихо умирал от рук OOM Killer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Поскольку теперь я использую &lt;a href=&#34;http://docker.io&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; уже не только для тестов,&#xA;но и &amp;ldquo;в бою&amp;rdquo;, меня сильно беспокоило то, что мы не можем мониторить&#xA;использование памяти внутри контейнера.&#xA;А не можем мы этого делать потому, что все утилиты (free, top) и плагины мониторинга&#xA;используют данные из /proc/meminfo, которые внутри контейнеров&#xA;&lt;a href=&#34;http://fabiokung.com/2014/03/13/memory-inside-linux-containers/&#34;&gt;не актуальны&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lyrics Tagger</title>
      <link>//bulimov.me/it/lyricstagger/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/lyricstagger/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;предыстория&#34;&gt;Предыстория&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я езжу на работу в общественном транспорте, и слушаю там музыку&#xA;со смартфона. Достаточно часто хотелось почитать тексты прослушиваемых&#xA;в данный момент песен, но искать их в интернете было не слишком удобно,&#xA;да и вообще интернета до недавнего времени в метро не было.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Решение выглядит очевидным - надо встроить тексты песен в сами музыкальные файлы.&#xA;Благо, основные форматы это позволяют.&#xA;Музыку я храню во &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/FLAC&#34;&gt;FLAC&lt;/a&gt;, а на смартфон&#xA;закидываю в &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Vorbis&#34;&gt;Ogg Vorbis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Удобная настройка Sensu с Ansible</title>
      <link>//bulimov.me/it/ansible-sensu/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/ansible-sensu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Так как я использую &lt;a href=&#34;http://sensuapp.org/&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt; для мониторинга,&#xA;и &lt;a href=&#34;http://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; для управления конфигурациями,&#xA;то конечно же я настраиваю Sensu с помощью Ansible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В этой связке меня смущало только одно - Sensu использует&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/JSON&#34;&gt;JSON&lt;/a&gt; для конфигов,&#xA;в то время как Ansible использует &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/YAML&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt;.&#xA;Поскольку JSON является подмножеством YAML, и описывать&#xA;конфигурации в YAML гораздо проще (никаких проблем с запятыми, скобочками),&#xA;хотелось писать в YAML и транслировать в JSON.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Начал я, конечно, с использования шаблонов Ansible:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;:::json&#xA;{&#xA;    &amp;quot;client&amp;quot;: {&#xA;        &amp;quot;address&amp;quot;: &amp;quot;{{ ansible_default_ipv4.address }}&amp;quot;,&#xA;        &amp;quot;name&amp;quot;: &amp;quot;{{ ansible_hostname }}&amp;quot;,&#xA;        &amp;quot;subscriptions&amp;quot;: [ &amp;quot;{{ sensu_client_subscriptions|join(&#39;&amp;quot;, &amp;quot;&#39;) }}&amp;quot; ]&#xA;    }&#xA;}&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вроде неплохо, но не слишком удобно, и если одним клиентам захочется добавить&#xA;что-то, например переменную &lt;code&gt;some_var&lt;/code&gt;, надо для них делать новый шаблон, или&#xA;городить строки такого вида:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Разбирался с page-cache в Linux</title>
      <link>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Читая книгу &lt;a href=&#34;http://www.williamspublishing.com/Books/5-8459-1085-4.html&#34;&gt;&amp;ldquo;Разработка ядра Linux&amp;rdquo;&lt;/a&gt; за авторством Роберта Лава,&#xA;я решил поглубже разобраться в том, как работает кэш в Linux,&#xA;и набрел на вот &lt;a href=&#34;http://habrahabr.ru/company/yandex/blog/231957/&#34;&gt;эту&lt;/a&gt;&#xA;статью на Хабре от Яндекса.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама статья весьма познавательна, особенно видео - рекомендую.&#xA;Так вот, в этом видео &lt;em&gt;Роман Гущин&lt;/em&gt;, с помощью простой утилиты, наглядно показывающей&#xA;размер кэша, показывал как работает файловый кэш.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, мне захотелось в образовательных целях написать такую утилиту для себя,&#xA;чтобы можно было поиграться с кэшем и видеть изменения.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Инфраструктура как код</title>
      <link>//bulimov.me/it/infrastructure-as-a-code/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/infrastructure-as-a-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Есть такой тренд сейчас - работать с IT-инфраструктурой как с кодом.&#xA;Хорошо цель этого метода описывается этой цитатой:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Enable the reconstruction of the business from nothing but a source code repository, an application data backup, and bare metal resources”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ndash; Jesse Robins&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я полностью поддерживаю эту идею, причем именно в этой трактовке.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если говорить про парадигму, которую нам предлагает этот метод, то вот она:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Поддерживать модульную, легко поддающуюся автоматизации инфраструктуру,&#xA;и &lt;em&gt;описывать&lt;/em&gt; эту инфраструктуру с помощью языка высокого уровня.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>s/Ruhoh/Pelican/</title>
      <link>//bulimov.me/it/from-ruhoh-to-pelican/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/from-ruhoh-to-pelican/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Переехал с &lt;a href=&#34;http://ruhoh.com&#34;&gt;Ruhoh&lt;/a&gt; на &lt;a href=&#34;http://getpelican.com&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt;,&#xA;потому что Python.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;А если подробнее - потому что Ruhoh написан на Ruby, и не особо развивается.&#xA;А Pelican написан на Python, который является моим основным языком,&#xA;и уже давно и активно развивается, и обладает обширной базой&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/getpelican/pelican-plugins&#34;&gt;плагинов&lt;/a&gt; и&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/getpelican/pelican-themes&#34;&gt;тем&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Выложил немного полезностей</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда я писал про то, как &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu&#34;&gt;переписал скрипты для Sensu&lt;/a&gt;,&#xA;я слегка слукавил. Изначально, я написал эти скрипты на Python,&#xA;и только потом на Ruby. Поскольку пользователям других Nagios-совместимых&#xA;систем мониторинга может показаться неудобным использование ruby-скриптов,&#xA;да еще и с зависимостью от гема Sensu-plugin, я решил выложить&#xA;и Python-версии скриптов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если кому хочется мониторить состояние дисков в raid-контроллерах от 3ware или&#xA;HP SmartArray на чистом Python - милости просим, все&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/utils/tree/master/nagios&#34;&gt;в моем репозитории&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл для себя плагины к tmux</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E%D1%82%D0%BA%D1%80%D1%8B%D0%BB-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D1%8B-%D0%BA-tmux/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E%D1%82%D0%BA%D1%80%D1%8B%D0%BB-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D1%8B-%D0%BA-tmux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Случилось чудесное - &lt;a href=&#34;http://linux.org.ru&#34;&gt;LOR&lt;/a&gt; принес мне пользу.&#xA;Оттуда я узнал о плагине &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-resurrect&#34;&gt;tmux-resurrect&lt;/a&gt;,&#xA;а точнее, вообще о существовании плагинов для чудесного мультиплексора терминалов &lt;strong&gt;tmux&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;С помощью имеющихся плагинов можно привести конфигурацию в более понятный вид,&#xA;а также заменить свои костыли на костыли, поддерживаемые сообществом.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я, к примеру:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;сильно сократил конфигурацию, используя&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-sensible&#34;&gt;tmux-sensible&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-yank&#34;&gt;tmux-yank&lt;/a&gt;&#xA;выкинул свои костыли для копирования в буфер обмена;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;смог убрать настройки для vi-образной навигации между панелями&#xA;благодаря &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-pain-control&#34;&gt;tmux-pain-control&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;обрел поиск с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-copycat&#34;&gt;tmux-copycat&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;теперь могу открывать выделенные файлы либо URL&#xA;с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-open&#34;&gt;tmux-open&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;наконец, могу сохранять все открытые окна и панели tmux&#xA;с использованием &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-resurrect&#34;&gt;tmux-resurrect&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Переписал скрипты на Ruby для Sensu</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку я перевел мониторинг с Zabbix на Sensu, пришлось переписать&#xA;свои &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware&#34;&gt;скрипты&lt;/a&gt; проверки состояния жестких дисков в raid-контроллерах от 3ware и&#xA;HP SmartArray для использования в Sensu. Ну а раз все равно переписывать - то&#xA;писать я решил на Ruby, чтобы можно было без проблем&#xA;заслать в &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins&#34;&gt;Sensu-community-plugins&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Скрипты весьма просты, так что проблем при переписывании никаких не было.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если кому надо - все уже отдано сообществу, теперь Sensu может мониторить&#xA;состояние дисков &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins/blob/master/plugins/raid/check-3ware-status.rb&#34;&gt;в контроллерах от 3ware&lt;/a&gt;&#xA;и &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins/blob/master/plugins/raid/check-smartarray-status.rb&#34;&gt;HP SmartArray&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Модуль zabbix_maintenance</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C-zabbix_maintenance/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C-zabbix_maintenance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Свершилось чудо, и мой &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/blob/devel/library/monitoring/zabbix_maintenance&#34;&gt;модуль&lt;/a&gt;&#xA;для Ansible, который умеет создавать и удалять периоды &amp;ldquo;в обслуживании&amp;rdquo; в Zabbix,&#xA;наконец-то &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/pull/5062&#34;&gt;приняли&lt;/a&gt; в апстрим.&#xA;Это уже третий мой модуль, принятый в апстрим Ansible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Краткая история:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Модуль этот я запушил еще в 26 ноября 2013 года, но 21 декабря&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/cove&#34;&gt;cove&lt;/a&gt; написал в комментарии к моему модулю,&#xA;что планирует выложить целую &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/pull/6034&#34;&gt;пачку&lt;/a&gt;&#xA;модулей для взаимодействия с Zabbix из Ansible.&#xA;Это отложило принятие моего модуля в апстрим почти на 9 месяцев,&#xA;поскольку мы согласовывали интерфейс наших модулей, тестировали и улучшали модули,&#xA;выложенные cove, а очередь pull-requestов у Ansible выросла до 300+.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ansible и serverspec</title>
      <link>//bulimov.me/it/ansible-%D0%B8-serverspec/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/ansible-%D0%B8-serverspec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда я готовил playbook для &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;своего VPS&lt;/a&gt;, я взял за основу&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/al3x/sovereign&#34;&gt;Sovereign&lt;/a&gt;. В этом репозитории меня&#xA;заинтересовал файл &lt;strong&gt;tests.py&lt;/strong&gt;, содержащий тесты для результирующего сервера.&#xA;У меня сразу же возник вопрос - почему тесты самописные, на голом Python, а&#xA;не на каком-нибудь готовом решении. Я решил изучить, что же есть сейчас для&#xA;TDD-администрирования. Оказалось, что толком ничего и нет, а то, что&#xA;есть - для Ansible не особо нужно.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Для начала, что есть. Тут все скучно, есть &lt;a href=&#34;http://serverspec.org/&#34;&gt;serverspec&lt;/a&gt;,&#xA;и &lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/envassert&#34;&gt;&lt;code&gt;envassert&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;. Оба эти инструмента&#xA;предоставляют возможность декларативно описать требуемое состояние удаленного&#xA;сервера, и проверить его соответствие реальности по ssh.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Уже 2 недели как я начал использовать свой личный VPS на DigitalOcean, и хочу&#xA;поделиться впечатлениями.&#xA;Это оказалось очень удобно - можно получать все удобства современного&#xA;цифрового мира, но на своих условиях и с уверенностью в сохранности своих&#xA;персональных данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Раскатывал я все сервисы и конфиги с помощью &lt;a href=&#34;http://ansible.com&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, взяв за&#xA;основу &lt;a href=&#34;https://github.com/al3x/sovereign&#34;&gt;Sovereign&lt;/a&gt;.&#xA;В качестве дистрибутива я ради эксперимента выбрал Ubuntu 14.04 LTS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сейчас я использую VPS для следующих сервисов:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;почта (Postfix + Dovecot + Roundcube)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;аналог Dropbox - &lt;a href=&#34;http://owncloud.org&#34;&gt;Owncloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Сервер синхронизации задач &lt;a href=&#34;http://taskwarrior.org/&#34;&gt;TaskD&lt;/a&gt;, для&#xA;task на десктопе и &lt;a href=&#34;http://mirakel.azapps.de/index.html&#34;&gt;Mirakel&lt;/a&gt; на смартфоне.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Сервер заметок &lt;a href=&#34;http://dynalon.github.io/Rainy/&#34;&gt;Rainy&lt;/a&gt;, для&#xA;Tomboy на десктопе и Tomdroid на смартфоне.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Агрегатор RSS &lt;a href=&#34;http://tt-rss.org&#34;&gt;Tiny-Tiny-RSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Хостинг Git с помощью &lt;a href=&#34;http://gitolite.com/gitolite/index.html&#34;&gt;gitolite&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;В перспективе я также могу заменить контакты Google на CardDav из Owncloud,&#xA;а пока я очень рад избавлению от Evernote, которым было неудобно пользоваться&#xA;и на смартфоне, и на десктопе через geeknote, и совсем невыносимо через веб-интерфейс.&#xA;Ну и Mirakel + Task Server это тоже весьма удобно, а Tiny-Tiny-RSS экономит&#xA;мне кучу времени и позволяет следить за новостями одинаково удобно и с десктопа,&#xA;и со смартфона благодаря &lt;a href=&#34;https://github.com/mboinet/ttrss-mobile&#34;&gt;ttrss-mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Прочитал The Phoenix Project A Novel About DevOps, and Helping Your Business Win</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ну что тут скажешь - прекрасная книга. Написана живым языком, очень легко читается.&#xA;В увлекательной форме рассказывает о ключевых принципах DevOps,&#xA;причем именно так, чтобы было понятно, в ответ на какие проблемы каждый&#xA;из принципов был сформирован.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, главная проблема книги в том, что DevOps преподносится как&#xA;некая чудодейственная методология, и при этом не уделяется внимания&#xA;главному вопросу - кадровому. В книге все сотрудники оказались&#xA;достаточно квалифицированными и открытыми для того, чтобы успешно принять и&#xA;реализовать парадигму DevOps, хотя в реальной жизни лично я&#xA;наблюдаю жесточайший дефицит адекватных кадров, которых можно было бы хотя-бы&#xA;переучить под DevOps, не говоря уже о том, чтоб они сами к этому пришли.&#xA;И даже грамотные специалисты в своей области обладают высокой&#xA;инертностью мышления, которая мешает успешно следовать советам, описанным&#xA;в этой книге.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен Cisco ICND2, он же 200-101</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd2-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-200-101/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd2-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-200-101/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Теперь я CCNA.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сдал с трудом, 867 из 1000 при проходных 825.&#xA;Экзамен очень мощный, сильно сложнее ICND1, на мой вкус.&#xA;Надо было сдавать единый 200-120, было бы сильно проще.&#xA;Еще больше уверился, что CCNA вполне подходит на роль&#xA;критерия профпригодности для более-менее серьезной&#xA;работы сисадмина.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен Cisco ICND1, он же 100-101</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd1-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-100-101/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd1-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-100-101/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сдавал через месяц после курсов ICND1 и ICND2, набрал 907.&#xA;Экзамен хороший, мощный. Теперь вполне понимаю,&#xA;почему многими сданный CCNA расценивается как некое мерило&#xA;профпригодности.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Тестирование Ansible Playbook</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-ansible-playbook/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-ansible-playbook/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Давно хотел сделать авто-тестирование целостности развертывания, производимого&#xA;с помощью &lt;a href=&#34;http://ansible.com&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;. Чтобы, значит, запушил я новую версию плейбука в репозитория,&#xA;и CI проверила работоспособность системы. Причем не просто корректность синтаксиса,&#xA;а работоспособность проводимого деплоя.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот наконец до этого дошли руки.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Точнее, руки до этого дошли еще в середине 2013 года, но тогда я собрал все это&#xA;с помощью стройной системы костылей, взяв за основу заранее минимально&#xA;сконфигуренные qemu-образы на LVM-снапшотах.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь я решил подойти к вопросу серьезнее, взять общепринятые инструменты&#xA;и избавиться от костылей.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Влияние курсов Cisco на психику</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D0%BE%D0%B2-cisco-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D0%BA%D1%83/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D0%BE%D0%B2-cisco-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D0%BA%D1%83/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил курсы Cisco ICND1 и ICND2, и сразу захотелось странного.&#xA;Захотелось домой какую-нибудь интересную сетевую железяку.&#xA;Быстрый поиск по каталогам серьезных фирм типа Cisco и Juniper показал, что&#xA;ничего вменяемого для домашнего использования у них нет&#xA;(Cisco Linksys я за вменяемое не считаю, та же фигня, что и D-Link или Asus).&#xA;В итоге этих метаний, выбор пал на оборудование фирмы MikroTik.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Движимый душевным порывом, я поменял&#xA;свой древний WiFi роутер D-Link DIR-615 c DD-WRT на борту на MikroTik RouterBoard RB951G-2HnD.&#xA;Получил массу удовольствия от настройки. CLI у RouterOS&#xA;оказался весьма приятным, ну а возможностей более чем достаточно,&#xA;что и не удивительно - внутри у него Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Побывал на DevOps Meetup 25 января</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BE%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-devops-meetup-25-%D1%8F%D0%BD%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BE%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-devops-meetup-25-%D1%8F%D0%BD%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%8F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Из четырех докладов именно доклад про Docker, ради которого&#xA;я и ходил на этот Meetup, оказался единственным плохим.&#xA;Вышел какой-то мальчик из Яндекса, жутко заунывно&#xA;рассказывал банальности про Docker, на все интересные&#xA;вопросы отвечал &amp;ldquo;я не знаю&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Зато остальные доклады были весьма хороши.&#xA;Лично меня особенно порадовал доклад Ивана Евтуховича&#xA;про librarian и Berkshelf. Порадовал тем, что Иван выразил&#xA;мою позицию по поводу community-кукбуков.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вячеслав Кузнецов прочитал отличный доклад о том, к какой&#xA;методологии использования Chef они пришли.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Расширяем возможности Nginx с помощью Lua</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A0%D0%B0%D1%81%D1%88%D0%B8%D1%80%D1%8F%D0%B5%D0%BC-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-nginx-%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E-lua/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A0%D0%B0%D1%81%D1%88%D0%B8%D1%80%D1%8F%D0%B5%D0%BC-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-nginx-%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E-lua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Встала некоторое время назад передо мной задача -&#xA;фильтровать по полю Serial клиентские сертификаты,&#xA;которые используются для авторизации на одном из сервисов.&#xA;То есть не просто проверять сертификат, но еще и проверять&#xA;наличие серийника в списке разрешенных, на случай утечки клиентского&#xA;сертификата. Сертификаты выдаем не мы, так что отзывать не можем,&#xA;и списка отозванных тоже нет.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Решать я эту задачу стал с помощью Nginx, и почти сразу был&#xA;слеплен вариант тупой вариант &amp;ldquo;в лоб&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Auto-backup конфигов активки через Rancid</title>
      <link>//bulimov.me/it/auto-backup-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B2-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B7-rancid/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/auto-backup-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B2-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B7-rancid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях помогал коллеге с настройкой автоматического бекапа&#xA;для конфигураций нашей активки (Cisco, Juniper), и нашел&#xA;весьма интересное решение (похоже, вообще единственное) -&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.shrubbery.net/rancid/&#34;&gt;rancid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Точнее, его форк &lt;a href=&#34;https://github.com/dotwaffle/rancid-git&#34;&gt;rancid-git&lt;/a&gt;,&#xA;поскольку использую везде и всюду git, и ради бекапов городить CVS или&#xA;Subversion было бы неудобно.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, rancid этот - весьма оригинальный пример того, как с помощью&#xA;expect и bash-скриптов соорудить исправно работающее решение, отлично выполняющее&#xA;свою задачу. Если вкратце - оно по крону ходит через telnet/ssh по указанным хостам,&#xA;и с помощью expect запрашивает с них информацию + конфиги, а потом вывод кладет&#xA;в CVS/subversion/git. В итоге - получаем полную историю изменений конфигурации&#xA;и состоянии указанных устройств, в моем случае - в git. Причем rancid-git&#xA;умеет работать с удаленным репозиторием, при этом каждый коммит сопровождается push.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Включил комментарии</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Включил комментирование через Disqus, может кто-то&#xA;что-нибудь дельное напишет в комментариях.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен на RHCE</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-rhce/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-rhce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наконец-то пришел результат экзамена, который сдавал в пятницу. 273 из 300 возможных при проходном балле в 210. Это, конечно,&#xA;неприятно - ждать все выходные результата. На RHCSA результат пришел в ту же пятницу около 8 вечера.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;По самому курсу &amp;ldquo;Системное Администрирование&amp;rdquo; и экзамену: читал у меня все три части курса Илья Соболев.&#xA;Курс весьма хорошо продуман и сбалансирован, ну и читает его Соболев отлично. С позиции человека,&#xA;который до этих курсов уже 3 года занимался администрированием Linux-серверов (правда, не RHEL, а Debian),&#xA;могу сказать, что хорошая подача материала позволяет осмыслить многие вещи, которыми пользуешься регулярно,&#xA;но разобраться в сущности которых вечно некогда. Да и вообще мозги прочищаются.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О животных и NetworkManager</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-networkmanager/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-networkmanager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В комментариях к &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=38016&#34;&gt;интервью с Алексеем Кузнецовым&lt;/a&gt;&#xA;прочитал прекрасное:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;&amp;gt;&amp;gt; NetworkManager плохой, а какая альтернатива?&#xA;&#xA;&amp;gt;ip addr add 12.34.56.78/24 dev eth0&#xA;&amp;gt;ip ro add default via 12.34.56.1&#xA;&#xA;&amp;gt;Если кому-то нужен какой-то гуй для этого - то он просто животное™.&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Вернулся из отпуска</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%83%D0%BB%D1%81%D1%8F-%D0%B8%D0%B7-%D0%BE%D1%82%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%83%D0%BB%D1%81%D1%8F-%D0%B8%D0%B7-%D0%BE%D1%82%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вернулись с женой из отпуска, который провели в Индонезии.&#xA;Из IT-наблюдений: во всех отелях и кафе на Бали, Гили и Ломбоке&#xA;встречались мне только и исключительно железки MikroTik в роли HotSpot.&#xA;Забавно видеть Linux-based решения от Латвийских разработчиков&#xA;в далекой Индонезии.&#xA;На ПК служащих - только Windows XP, никаких Вист и Семерок-восьмерок.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну и самое ужасное - аэропорт города Денпасар, который на Бали - практически не&#xA;компьютеризирован. На посадочных талонах номер рейса и номер места пишут от руки, проверка&#xA;посадки осуществляется с использованием листка бумаги и ручки.&#xA;Правда, рядом почти достроили новый терминал, мы туда прогулялись - там уже все нормально и современно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Как я управляю серверами</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%8E-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%8E-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил вот описать принципы управления серверами, к которым пришел за эти 3 года.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Итак:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;принцип-1&#34;&gt;принцип №1&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все конфиги лежат в &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Revision_control&#34;&gt;VCS&lt;/a&gt;, я сейчас использую Git.&#xA;Я думаю, в комментариях принцип не нуждается, необходимость централизованного&#xA;хранения конфигов, а также хранения истории изменений с возможностью отката обсуждалась не раз.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;принцип-2&#34;&gt;принцип №2&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все ПО ставится только из пакетов, никаких ./configure &amp;amp;&amp;amp; make &amp;amp;&amp;amp; make install.&#xA;Если пакета нужной версии нет в репозиториях дистрибутива - ищем готовый пакет, желательно&#xA;от разработчиков, или от солидного стороннего репозитория типа &lt;a href=&#34;http://www.dotdeb.org/&#34;&gt;dotdeb&lt;/a&gt;. Если пакета для ПО нет - собираем пакет сами,&#xA;причем процесс сборки документируется, а все нужное для сборки кладется в VCS.&#xA;Все сторонние пакеты собираются в свой репозиторий, в котором как минимум есть разделение на stable и testing.&#xA;Все пакеты из testing, после проверки на стейджинге, перемещаются в stable.&#xA;Таким образом, мы контролируем установленное ПО средствами дистрибутива, что сильно упрощает жизнь сисадмина.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix, ищем диски в контроллере от 3ware</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix&#34;&gt; писал &lt;/a&gt; про &lt;a href=&#34;https://www.zabbix.com/documentation/ru/2.0/manual/discovery/low_level_discovery&#34;&gt;низкоуровневое обнаружение&lt;/a&gt;&#xA;в Zabbix, так что повторять теорию не буду.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь мне понадобилось автоматом получать список хардов в массивах&#xA;на контроллерах 3ware, которыми оборудованы у нас многие сервера.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вести руками шаблоны для каждого сервера с иным порядком или количеством дисков&#xA;показалось мне плохой идеей, да и авто-обнаружение само напрашивалось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вдохновлялся я утилитой 3ware-status, для работы авто-обнаружения нам потребуется&#xA;установленная утилита tw-cli, взять ее для Debian/Ubuntu проще всего &lt;a href=&#34;http://hwraid.le-vert.net/&#34;&gt; здесь &lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О любви к программированию</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Хоть я и выбрал своей профессией системное администрирование,&#xA;программирование я люблю. Даже очень люблю.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот решил написать историю моего знакомства с программированием.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Школа&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все в школе. Одноклассник ходил на курсы программирования,&#xA;готовясь поступать в какой-то технический вуз, и рассказывал про Delphi.&#xA;Рассказы его так меня увлекли, что я даже сподобился установить этот самый Delphi,&#xA;и даже создал какую-то форму, скопировав код из примеров, присланных одноклассником.&#xA;По итогу этих действий, у меня сложилось впечатление,&#xA;что программирование - это точно не для меня. Я настолько разуверился в своих силах&#xA;после попыток разобраться самостоятельно в Delphi, что до поступления в ВУЗ даже&#xA;не пытался больше лезть в программирование.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Monitoring sucks!</title>
      <link>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR - тут я Sensu критиковал, но в 2014 году успешно заменил Zabbix на Sensu версии 0.12+&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В 2012 году появился в среде DevOps такой хештег, #monitoringsucks.&#xA;В сообщения с этим тегом devopsы писали, что текущее положение дел&#xA;в сфере мониторинга их не устраивает. Что именно - прекрасно иллюстрирует&#xA;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/obfuscurity/the-state-of-open-source-monitoring&#34;&gt;эта презентация&lt;/a&gt;&#xA;Если вкратце - хочется людям некоего стандарта API для взаимодействия между компонентами&#xA;утилит мониторинга, ну и появления самих этих компонент, чтоб из них строить&#xA;гибкий и умный мониторинг.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В используемой мной системе мониторинга Zabbix, начиная с версии 2.0,&#xA;появилась такая любопытная штука, как &lt;a href=&#34;https://www.zabbix.com/documentation/ru/2.0/manual/discovery/low_level_discovery&#34;&gt;низкоуровневое обнаружение&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я не буду пересказывать содержимое документации, расскажу лучше о том, как я писал свой тип&#xA;обнаружения для мониторинга очередей RabbitMQ.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Проблема в том, что очередей в RabbitMQ может быть много, и, по мере развития веб-проекта,&#xA;они меняются. Так что я решил обнаруживать их автоматически, и написал для этого свой провайдер&#xA;данных для обнаружения заббикса.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к Ruhoh для рисования графиков</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Еще планируя создание статического блога на Hakyll я хотел реализовать рисование&#xA;графиков &amp;ldquo;на лету&amp;rdquo; из отдельно хранящихся данных. Но с Hakyll не сложилось,&#xA;и после долгих поисков я остановился на &lt;a href=&#34;http://ruhoh.com/&#34;&gt;Ruhoh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все нижеописанное относится к &lt;strong&gt;Ruhoh 2.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Цель&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Рисовать графики из данных, хранящихся в человеко-читаемом виде.&#xA;Нужно мне это было для визуализации своих спортивных тренировок.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Решение&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, я решил оформить все в виде плагина к Ruhoh, благо возможность такая есть,&#xA;да и программировать я люблю. Язык разработки Ruby, поскольку сам Ruhoh написан на Ruby.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>И снова пользователи</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%98-%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%98-%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно понял, что не могу и не хочу работать с людьми,&#xA;и уже около года поддержкой пользователей не занимаюсь.&#xA;Однако сейчас наш офисный сисадмин в отпуске, и я вынужден снова этим заниматься.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот, к примеру, сегодня подошла ко мне тетя с просьбой помочь в отправлении&#xA;с МФУ скана на email. Сам я этого никогда не делал, но сложности в этом не видел,&#xA;и потому заявил ей, что покажу, как это делается. Однако, в процессе демонстрации&#xA;выяснилось, что тете категорически не надо, чтоб я показал ей принцип. Ей нужно было&#xA;что я &lt;em&gt;за нее&lt;/em&gt; отсканировал и отправил N листов. Причем на мое удивление она выдала&#xA;потрясающую фразу: &amp;ldquo;Я же женщина, вы что, будете стоять и смотреть, как я сама это делаю?!&amp;rdquo;&#xA;После такого я просто ушел, оставив тетю на попечение сердобольного пользователя, которому&#xA;все равно было нечем заняться, и потому он рвался помочь ей. В результате, она села ему на шею,&#xA;и он выполнил все за нее, чего она и добивалась.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Что я думаю о Debian на серверах</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A7%D1%82%D0%BE-%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B0%D1%8E-%D0%BE-debian-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%85/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A7%D1%82%D0%BE-%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B0%D1%8E-%D0%BE-debian-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С 2010 года, когда я только начал заниматься системным администрированием,&#xA;я использовал как основной серверный дистрибутив Debian.&#xA;Это был изначально осознанный выбор, и на момент написания заметки таковым и остается.&#xA;Конечно, я работал и с другими дистрибутивами, и потому мне есть и было с чем сравнить.&#xA;По итогам работы с Debian и написана эта заметка.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;#Негатив&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;##Общесистемные лимиты&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В свое время, встала передо мной задача настройки под высокую нагрузку различных сервисов,&#xA;в том числе PostgreSQL + pgbouncer. И конечно мне надо было подтюнить лимит количества&#xA;открытых файлов для пользователя &lt;code&gt;postgres&lt;/code&gt;, что я и попытался сделать, отредактировав&#xA;&lt;strong&gt;/etc/security/limits.conf&lt;/strong&gt;. Но толку с этого не было, cat /proc/$PID/limits показывал&#xA;в строке &lt;strong&gt;Max open files&lt;/strong&gt; все то же значение - 1024 файла, хотя &lt;code&gt;ulimit -n&lt;/code&gt; от пользователя&#xA;Postgres показывал корректное значение (после &lt;code&gt;su - postgres&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мнение о Chef</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BE-chef/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BE-chef/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я использовал Chef для управления IT-инфраструктурой около полутора лет, начав с&#xA;версии 0.10. Сначала, где-то пол-года, использовал только для управления конфигурациями,&#xA;без развертывания ПО с нуля. Затем, уже на другой работе, автоматизировал управления&#xA;конфигурациями и развертывание с нуля веб-проекта (30+ серверов, Nginx, ruby, Riak, Redis,&#xA;sphinx-search, RabbitMQ и т.п.).&#xA;Это позволило мне составить собственное мнение o достоинствах и недостатках Chef,&#xA;и в этой заметке я свое мнение излагаю.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;По итогу вышеописанной деятельности я был настолько утомлен&#xA;недостатками Chef, что начал искать ему замену. Был рассмотрен Puppet и набиравший тогда&#xA;популярность Ansible. Для объективного сравнения я реализовал часть из того,&#xA;что уже было сделано для проекта с помощью Chef, с использованием этих двух SCM.&#xA;По итогу, был выбран Ansible из-за невероятной читабельности получившихся playbook-ов,&#xA;хотя Puppet также во многом обошел Chef. Особенно радовала декларативность Ansible и Puppet,&#xA;а вот неопределенность порядка выполнения в Puppet огорчила.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
