<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CoreOS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/coreos/</link>
    <description>Recent content in CoreOS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/coreos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Проверка образов Docker на уязвимости с Clair</title>
      <link>//bulimov.me/it/clair/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/clair/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ни для кого не секрет, что контейнеры (и в частности Docker) не только решают&#xA;много проблем (configuration drift, scalability, dependency hell), но и привносят новые&#xA;(в частности, обновление базовых образов).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже давно мониторил IT-мир на предмет появления хорошего инструмента для&#xA;проверки &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;-образов на наличие известных CVE.&#xA;До недавнего времени подходящего инструмента не было. Была парочка дистро-специфичных&#xA;инструментов (например &lt;a href=&#34;https://github.com/OpenSCAP/container-compliance&#34;&gt;oscap-docker&lt;/a&gt;,&#xA;с которым я помучался и забил), но ничего подходящего.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но недавно (19.03.2016) CoreOS выпустил первый&#xA;стабильный релиз инструмента под названием &lt;a href=&#34;https://github.com/coreos/clair&#34;&gt;Clair&lt;/a&gt;,&#xA;который как раз и предназначен для проверки образов Docker и &lt;a href=&#34;https://github.com/appc/spec&#34;&gt;appc&lt;/a&gt;,&#xA;и поддерживает Debian, Ubuntu и RedHat.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Избавился от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С огромным облегчением сегодня убрал последний хост с &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/coreos-opinion/&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о своих впечатлениях от CoreoOS, но с тех пор&#xA;впечатлений прибавилось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Частые атомарные обновления на бумаге выглядели вкусно (и в пользовательских&#xA;ОС типа Android работают прекрасно), но вот на практике на серверах&#xA;в том виде, в котором CoreOS их готовит, оказались совсем несъедобны.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Объясню, в чем проблема: Docker достаточно часто что-то ломает в API, и свежие&#xA;ядра Linux ломают всякие важные вещи тоже довольно часто, причем зачастую даже&#xA;в рамках patch-level обновлений. Например, работа с libpthread ломалась с ядра 3.19&#xA;(причем этот баг бекпорировали в Ubuntu 3.13.48 LTS, что добавило радости)&#xA;и до 4.0, а потом с 4.1 до 4.2.&#xA;Почитать про это можно например &lt;a href=&#34;https://bugzilla.xamarin.com/show_bug.cgi?id=29212&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;,&#xA;хотя проблема затронула далеко не только Mono.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Впечатления от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На волне популярности контейнерной виртуализации &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;&#xA;стали появляться специализированные дистрибутивы Linux, созданные специально&#xA;для использования в роли базового хоста для Docker-контейнеров.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Пионером среди них стал проект &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;, затем появились&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.projectatomic.io/&#34;&gt;Project Atomic&lt;/a&gt; от RedHat и&#xA;&lt;a href=&#34;https://developer.ubuntu.com/en/snappy/&#34;&gt;Ubuntu Snappy&lt;/a&gt; от Canonical.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Чем они все отличаются от привычных дистрибутивов? Основным отличием является&#xA;модель обновления дистрибутива. Все эти проекты предлагают атомарные обновления,&#xA;подразумевающие сборку нового образа системы с последующей перезагрузкой в него.&#xA;При этом образ монтируется в read-only режиме, и есть возможность откатиться на&#xA;предыдущий образ системы. Также приятной особенностью могут быть дополнительные&#xA;инструменты для управления контейнерами или кластеризации.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
