<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CoreOS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/coreos/</link>
    <description>Recent content in CoreOS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//bulimov.me/tags/coreos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Проверка образов Docker на уязвимости с Clair</title>
      <link>//bulimov.me/it/clair/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.me/it/clair/</guid>
      <description>Ни для кого не секрет, что контейнеры (и в частности Docker) не только решают много проблем (configuration drift, scalability, dependency hell), но и привносят новые (в частности, обновление базовых образов).
Я уже давно мониторил IT-мир на предмет появления хорошего инструмента для проверки Docker-образов на наличие известных CVE. До недавнего времени подходящего инструмента не было. Была парочка дистро-специфичных инструментов (например oscap-docker, с которым я помучался и забил), но ничего подходящего.
Но недавно (19.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Избавился от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</guid>
      <description>С огромным облегчением сегодня убрал последний хост с CoreOS.
Я уже писал о своих впечатлениях от CoreoOS, но с тех пор впечатлений прибавилось.
Частые атомарные обновления на бумаге выглядели вкусно (и в пользовательских ОС типа Android работают прекрасно), но вот на практике на серверах в том виде, в котором CoreOS их готовит, оказались совсем несъедобны.
Объясню, в чем проблема: Docker достаточно часто что-то ломает в API, и свежие ядра Linux ломают всякие важные вещи тоже довольно часто, причем зачастую даже в рамках patch-level обновлений.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Впечатления от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</guid>
      <description>На волне популярности контейнерной виртуализации Docker стали появляться специализированные дистрибутивы Linux, созданные специально для использования в роли базового хоста для Docker-контейнеров.
Пионером среди них стал проект CoreOS, затем появились Project Atomic от RedHat и Ubuntu Snappy от Canonical.
Чем они все отличаются от привычных дистрибутивов? Основным отличием является модель обновления дистрибутива. Все эти проекты предлагают атомарные обновления, подразумевающие сборку нового образа системы с последующей перезагрузкой в него. При этом образ монтируется в read-only режиме, и есть возможность откатиться на предыдущий образ системы.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
