<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VPS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/vps/</link>
    <description>Recent content in VPS on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//bulimov.me/tags/vps/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Прощай, личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-vps/</guid>
      <description>Больше года назад я стал использовать свой виртуальный частный сервер(VPS), но недавно с полной ясностью осознал, что несмотря на то, что я регулярно пользуюсь многими сервисами на своем сервере, сам VPS приносит мне только негативные эмоции.
Необходимость следить за этим сервером, обновлять на нем софт, решать мелкие проблемы после обновлений - все это стало меня бесить. Возможно, это возраст (ха-ха), но возни с серверами мне хватает на работе, причем задачи там большие и интересные, а с VPS всякая рутинная мелочь.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</guid>
      <description>Уже 2 недели как я начал использовать свой личный VPS на DigitalOcean, и хочу поделиться впечатлениями. Это оказалось очень удобно - можно получать все удобства современного цифрового мира, но на своих условиях и с уверенностью в сохранности своих персональных данных.
Раскатывал я все сервисы и конфиги с помощью Ansible, взяв за основу Sovereign. В качестве дистрибутива я ради эксперимента выбрал Ubuntu 14.04 LTS.
Сейчас я использую VPS для следующих сервисов:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
