<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Added &#39;lists&#39; section</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/09/18/added-lists/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/09/18/added-lists/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I recently discovered &lt;strong&gt;Sophie Koonin&lt;/strong&gt;&amp;rsquo;s excellent &lt;a href=&#34;https://localghost.dev/&#34;&gt;personal website&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Her writing resonates with me quite a bit, especially the latest &lt;a href=&#34;https://localghost.dev/blog/this-website-is-for-humans/&#34;&gt;This Website is for Humans&lt;/a&gt; entry.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But what prompted me to give more attention to my own personal website is this &lt;a href=&#34;https://localghost.dev/blog/this-page-is-under-construction/&#34;&gt;love letter to the personal websites&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Her &lt;a href=&#34;https://localghost.dev/&#34;&gt;website&lt;/a&gt; is definitely a prime example in this category, with beautiful styles and different themes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mine is not. At the time of writing, I&amp;rsquo;m using a slightly customized &lt;a href=&#34;https://github.com/yihui/hugo-xmin&#34;&gt;xmin theme&lt;/a&gt; with &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;,&#xA;not very original I&amp;rsquo;m afraid.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Revamped reviews section &#43; a little retrospective</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/09/07/better-reviews-and-retrospective/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/09/07/better-reviews-and-retrospective/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;better-reviews-section&#34;&gt;Better reviews section&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;When I added the &lt;a href=&#34;//bulimov.me/reviews&#34;&gt;reviews&lt;/a&gt; section &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2021/05/23/my-reviews/&#34;&gt;back in 2021&lt;/a&gt;,&#xA;it was somewhat readable, if a bit messy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Four years after, with the addition of 4 * 3 new tables (one per year per category),&#xA;it became completely unusable.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Thankfully the content of that page was always generated programmatically, so all it took&#xA;to make it better was a bit of Python followed by re-generation of the page.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Main change is that I split each category (&lt;a href=&#34;//bulimov.me/reviews/video-games/&#34;&gt;Video Games&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;//bulimov.me/reviews/music/&#34;&gt;Music&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;//bulimov.me/reviews/books/&#34;&gt;Books&lt;/a&gt; into a&#xA;dedicated page, and turned the information for each year into a separate table.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Upgrading the CLI experience</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/07/12/upgrading-cli-experience/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/07/12/upgrading-cli-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I spend &lt;em&gt;a lot of time&lt;/em&gt; in the terminal.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I practically live in the terminal at work, that&amp;rsquo;s kind of a given.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But even this very post is written in &lt;a href=&#34;https://helix-editor.com/&#34;&gt;Helix&lt;/a&gt;, running in &lt;a href=&#34;https://wezterm.org/&#34;&gt;Wezterm&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;And it&amp;rsquo;s been like this (and even more so in my SysAdmin days) for close to 20 years.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I already wrote about &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/09/22/refreshing-cli-setup/&#34;&gt;refreshing my CLI setup&lt;/a&gt;,&#xA;and how I &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2025/03/22/tmux-zellij/&#34;&gt;moved from tmux to Zellij&lt;/a&gt; to improve my CLI experience.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s now time to talk about small tools that make a big difference.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moving from powerlevel10k to Starship for my zsh prompt</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/05/11/powerlevel10k-to-starship/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2025 16:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/05/11/powerlevel10k-to-starship/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Last year, when I wrote about &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/09/22/refreshing-cli-setup/&#34;&gt;refreshing my CLI setup&lt;/a&gt;, I explained why I picked &lt;a href=&#34;https://github.com/romkatv/powerlevel10k&#34;&gt;powerlevel10k&lt;/a&gt; over &lt;a href=&#34;https://starship.rs/&#34;&gt;Starship&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Starship is a minimal, cross-shell prompt written in Rust.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Well, things have changed, I re-evaluated my choice and switched to Starship.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Back in September 2024 I wrote:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;In the case of &lt;em&gt;Starship&lt;/em&gt; for example, while the idea of a cross-platform, compiled prompt is interesting, paying the cost of spawning a process (or multiple) each time is just absurd to me.&#xA;Also, saying it&amp;rsquo;s &amp;ldquo;really really fast&amp;rdquo; in the readme, but providing no proofs or benchmarks - that&amp;rsquo;s lame, and there is even an &lt;a href=&#34;https://github.com/starship/starship/issues/5593&#34;&gt;issue open for this&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Added Dark Mode support</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/05/11/blog-dark-mode/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2025 16:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/05/11/blog-dark-mode/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Now this blog supports Dark Mode, if the browser has it set as preferred.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I myself switched to using Dark Mode on some of my devices, but only recently noticed that my very own blog didn&amp;rsquo;t have the support for it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Thankfully adding it was super easy, and I didn&amp;rsquo;t need to go much further than this blog&amp;rsquo;s theme Issues on Github.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The author of this lovely &lt;a href=&#34;https://github.com/yihui/hugo-xmin&#34;&gt;&lt;code&gt;xmin&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; theme provided an answer in the &lt;a href=&#34;https://github.com/yihui/hugo-xmin/issues/67&#34;&gt;issue #67&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Switching from Tmux to Zellij</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/03/22/tmux-zellij/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/03/22/tmux-zellij/</guid>
      <description>&lt;p&gt;When I wrote about &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/09/22/refreshing-cli-setup/&#34;&gt;refreshing my CLI setup&lt;/a&gt;, I mentioned how I gave &lt;a href=&#34;https://zellij.dev/&#34;&gt;Zellij&lt;/a&gt; a try,&#xA;but couldn&amp;rsquo;t find compelling reasons to replace tmux with it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I also said that I will continue to experiment with it to see if I change my mind.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Well, I&amp;rsquo;m happy to report that I found a couple of very good, if not immediately obvious, reasons that compelled me to switch to Zellij as my daily driver.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Writing a custom Garmin Instinct 2 watch face</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/01/12/custom-garmin-watchface/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/01/12/custom-garmin-watchface/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/retrosimple_watchface.png&#34; alt=&#34;watch face&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;the-search-for-my-perfect-retro-watch-face&#34;&gt;The search for my perfect retro watch face&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve been enjoying my &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/10/04/dumber-smartwatch/&#34;&gt;Garmin Instinct 2&lt;/a&gt; a great deal, but after getting a &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/10/26/modding-casio-royale/&#34;&gt;Casio Royale&lt;/a&gt; I yearned to make my Garmin more &amp;lsquo;retro&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I found a great existing watch face called &lt;a href=&#34;https://apps.garmin.com/apps/b7f055a4-9098-41ed-8c54-92e992a31139&#34;&gt;&amp;ldquo;7 Segments Simple&amp;rdquo;&lt;/a&gt; which imitates the look of classic &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Seven-segment_display&#34;&gt;7-segment displays&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It was &lt;em&gt;almost&lt;/em&gt; perfect for me, except that I wanted to see the current weather right on the watch face.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Since I found no source code repo for this watch face to contribute this feature, I decided to play with Garmin&amp;rsquo;s &lt;strong&gt;Connect IQ SDK&lt;/strong&gt; and build my own, similar watch face.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Making a wooden Watch Box with hand tools only</title>
      <link>//bulimov.me/post/2025/01/11/making-watch-box/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2025/01/11/making-watch-box/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I have a very modest watch collection, and my wife also has a couple of watches.&#xA;Over the last few years, I &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/10/04/dumber-smartwatch/&#34;&gt;returned to wearing non-smartwatches more and more&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Naturally, I was not happy with my watches lying in the cupboard where we forget about their existence and hence seldom wear them.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;In an attempt to solve this, I went ahead and bought the most basic watch box from Amazon for 15GBP.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modding my Casio Royale (AE1200) Watch</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/10/26/modding-casio-royale/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/10/26/modding-casio-royale/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2024/10/04/dumber-smartwatch/&#34;&gt;previous post&lt;/a&gt;, I mentioned that I prefer to wear &amp;lsquo;dumb&amp;rsquo; watches over the weekend,&#xA;mainly for reasons related to mental health and hygiene.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;At that moment, my one and only weekend watch remained a wonderful mechanical piece from Hamilton, &lt;a href=&#34;https://www.hamiltonwatch.com/en-ie/h69619533-khaki-field-officer-mechanical.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;Khaki Officer Mechanical&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, with truly old-school &lt;em&gt;ETA6497&lt;/em&gt; movement originating from pocket watches.&#xA;I had it for over ten years for sure, wore it exclusively for over half of those years.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/hamilton_h69619533.jpg&#34; alt=&#34;Hamilton Khaki Field Officer Mechanical&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Switching to a dumber smartwatch</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/10/04/dumber-smartwatch/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/10/04/dumber-smartwatch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;It all started when I read a &lt;a href=&#34;https://www.theverge.com/24206037/casio-ws-b1000-review-smartwatch-wearable&#34;&gt;piece from The Verge about a new Casio watch&lt;/a&gt; back in July. It described a simple digital watch that only shows time, counts steps and has Bluetooth to export steps data to the phone.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Now that really caught my attention because I myself was struggling with my Apple Watch for many months (years?) now. The way it negatively affected my mental health and anxiety was clear to me for quite some time, but yet I was not ready to part with the benefits of using it, mainly related to fitness.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Refreshing my CLI tools setup</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/09/22/refreshing-cli-setup/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/09/22/refreshing-cli-setup/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recently I decided to get out of my shell (pun intended) and check out the latest and greatest in shells, terminal multiplexers and terminal-based text editors.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;After all, It&amp;rsquo;s been 8 years since I took a fresh look at how I use those invaluable CLI tools.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I still remember how on one of my first jobs I got so engrossed in the work that for a first month or so I completely neglected setting up my work machine,&#xA;and worked in a stock Debian shell and terminal, which sure looked like a dog&amp;rsquo;s dinner. All with default video driver, so fonts looked appropriately bad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Busy Adult Gaming</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/08/04/busy-adult-gaming/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/08/04/busy-adult-gaming/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this note I wanted to capture my thoughts on video games and how I approach this hobby while living a busy adult life.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;the-framework&#34;&gt;The Framework&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Over the years - I&amp;rsquo;ve been playing video games since the year 2000 - I developed a set of basic criteria that I use to filter potential games.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;They all revolve around one simple concept - &lt;strong&gt;A game must respect my time&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I have a lot to deal with, as all of us do.&#xA;Family, work, &lt;a href=&#34;https://models.bulimov.me&#34;&gt;modelling&lt;/a&gt; - it&amp;rsquo;s not easy to find time for video games. So when I do have time to play a game, I want it to be spent wisely.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>11 years of blogging</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/07/31/11-years-of-blogging/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/07/31/11-years-of-blogging/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wow, time flies. Just realized that this blog turned 11 this summer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;code&gt;wc -w&lt;/code&gt; tells me that I wrote almost &lt;strong&gt;40k words in 81 posts&lt;/strong&gt; over those years, not bad at all.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I managed to post at least once every year since 2013 except for 2019 and 2020 when I was too busy with work.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;For me, writing is a very good exercise.&#xA;It helps to better shape and express my thoughts, and writing technical things often highlights areas I don’t fully understand.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fun experiments with Go memory usage</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/01/27/golang-memory/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/01/27/golang-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;While working on a big Go program that processes data I began to wonder if our memory usage is adequate for the amount of data we deal with.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;My starting point was this question - &lt;em&gt;If the output of this service is a text file that is only few Gigabytes in size,&#xA;why does it take significantly more memory to produce this file?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;This lead to a series of experiments which I hope will be interesting for anyone caring about writing efficient code.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Robot Vacuum Cleaner is an amazing invention</title>
      <link>//bulimov.me/post/2023/08/13/robot-vacuum-amazing/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2023/08/13/robot-vacuum-amazing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I have been using a robot vacuum cleaner for exactly one year now, so decided to summarize my thoughts.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Generally I’m not a fan of all this &amp;lsquo;smart home&amp;rsquo; stuff, definitely very far from being a fanboy by all standards.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But at the same time I’m a huge fan of automating everything, and thus was always interested in trying a robot vacuum cleaner. If anything, washing machine and a dishwasher already immensely help with other house chores, why not automate cleaning too?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>You don’t need a business reason to feel amazing</title>
      <link>//bulimov.me/post/2023/06/18/no-business-reason/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2023/06/18/no-business-reason/</guid>
      <description>&lt;p&gt;My colleague Balint recently said this, and I absolutely love this mindset.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Indeed, sometimes you do your best, and it doesn’t work out for the company. Maybe the project is not bringing the money or impact it was supposed to, maybe the business climate had changed. In any case, I’ve seen plenty of projects or even teams and companies that were shut down despite the most earnest and stellar effort from the people involved.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>My Journey to HiFi audio</title>
      <link>//bulimov.me/post/2023/05/01/hifi-audio/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2023/05/01/hifi-audio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This year I upgraded my audio setup, finally bringing it to the quality and convenience level that I&amp;rsquo;m happy with, and this positive change prompted the reminiscence.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2000---humble-beginnings&#34;&gt;2000 - Humble beginnings&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Funny enough, my journey to HiFi audio started with no audio. I had a CD-ROM drive in my first PC in 2000, and back then CD-ROM drives had headphone outputs. I used it to play &lt;em&gt;Dark Side of the Moon&lt;/em&gt; by Pink Floyd through the cheapest no name earplugs, and was completely floored by it.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>A Year With Xbox</title>
      <link>//bulimov.me/post/2022/10/03/year-with-xbox/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2022/10/03/year-with-xbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;About a year ago &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2021/08/07/why-xbox&#34;&gt;I made a decision&lt;/a&gt; not to continue with &lt;strong&gt;PlayStation&lt;/strong&gt; as my main console, and switch to &lt;strong&gt;Xbox Series&lt;/strong&gt; instead. It was a risk, as I have been a reasonably happy PS customer through PS3 and PS4 eras.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Now, after a year with &lt;strong&gt;Xbox Series S&lt;/strong&gt; I can sum up my experience and compare notes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;tldr; It is great and I’m very happy with this decision.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I can safely say that all the hopes I put into switching to Xbox have realized!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moved to a new domain</title>
      <link>//bulimov.me/post/2022/09/25/moved-to-new-domain/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2022/09/25/moved-to-new-domain/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This site just moved to a new domain bulimov.me.&#xA;Long overdue move of course, I bought the new domain years ago&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Anyway, the only interesting bit about this is how I&amp;rsquo;m trying to keep the old links&#xA;alive with a little bit of HTML magic.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Using a very basic python script I&amp;rsquo;ve created a dedicated Github repo&#xA;with a directory structure mirroring this site,&#xA;where each &lt;code&gt;index.html&lt;/code&gt; consists of something like this:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Code-like linting for prose</title>
      <link>//bulimov.me/post/2022/01/16/prose-lint/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2022/01/16/prose-lint/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m a big fan of static analysis and linting for code.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;If a computer can do it automatically - why rely on humans to do the same thing?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s one of the reasons why I&amp;rsquo;m such a big proponent of static typing.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I try to bring linting everywhere:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;When I had to deal with huge and complex&#xA;HAProxy configs  - I &lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/HAProxy-lint&#34;&gt;wrote a linter&lt;/a&gt; myself.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;When later at different place I had to deal with complicated business logic expressed&#xA;as a state machine - I used Python AST to write a linter for it, and analyze cycles, dead ends and complexity.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;And of course I use existing open-source linters whenever possible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Snooping on unix domain sockets traffic</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/12/02/unix-socket-snoop/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/12/02/unix-socket-snoop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I often work with various binary protocol, with majority of work being implementing those protocols in Go or Rust.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;And when dealing with such tasks, I find it extremely useful to be able to snoop on&#xA;the traffic between existing/reference implementations.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;When communication happens over network (even locally), it&amp;rsquo;s easy - just fire up some&#xA;good old &lt;code&gt;tcpdump&lt;/code&gt; and then maybe analyze the dump with Wireshark.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But what if communication happens over the &lt;a href=&#34;https://man7.org/linux/man-pages/man7/unix.7.html&#34;&gt;Unix domain sockets&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Why I’m picking Xbox for new generation</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/08/07/why-xbox/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/08/07/why-xbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer: this is not an objective comparison, it&amp;rsquo;s my personal, extremely subjective choice.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Here is why I’m not buying PS5, despite &lt;a href=&#34;//bulimov.me/lists/consoles/&#34;&gt;having PS3 since 2011 and PS4 since 2014&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;And no, it’s not because it is too hard to get one now :-)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The main reason is simple:&#xA;&lt;strong&gt;For me, PS5 brings no excitement.&lt;/strong&gt; Now let me explain why.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS3 to PS4 transition was already kinda boring. I was quite ok with graphics level PS3 provided, and the main improvement that PS4 borough for me was normal digital store (where you don’t have to download patches after you just downloaded full game), and a slightly better controller (albeit with worse battery life).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Published all my mini-review scores</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/05/23/my-reviews/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 20:27:52 +0100</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/05/23/my-reviews/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Thanks to the fact that I &lt;a href=&#34;//bulimov.me/post/2021/05/23/taking-notes/&#34;&gt;migrated from Evernote to Joplin&lt;/a&gt;&#xA;all my notes are now stored in Dropbox as Markdown files.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;This allowed me to quickly create a dumb script to extract my scores for each item I reviewed over the years,&#xA;and put them in a table.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Now it&amp;rsquo;s all available here on &lt;a href=&#34;//bulimov.me/reviews/&#34;&gt;Reviews&lt;/a&gt; page.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Maybe I&amp;rsquo;ll add the actual mini-reviews as well some day, it&amp;rsquo;s just that it will require more effort from me to&#xA;proof-read and clean them up.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Taking Notes</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/05/23/taking-notes/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/05/23/taking-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the &lt;em&gt;days of yore&lt;/em&gt; it was common for people to keep a diary.&#xA;I myself was always a fan of this idea, but could never actually get started with it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;My handwriting is absolutely terrible, to the point that I can&amp;rsquo;t decipher my own notes,&#xA;which rules out writing diary in an old-fashioned way.&#xA;And all diary-like mobile apps seem to add too much friction.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I kinda solved this for my needs few years ago by writing an simple app that allows me to quickly collect each day stats and activities in under 1 minute,&#xA;but that&amp;rsquo;s not the topic of this post, I&amp;rsquo;ll write about it someday later.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python is not good for production</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/03/13/python-rewrite/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/03/13/python-rewrite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Here, I said it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Recently I read an excellent (opinionated) &lt;a href=&#34;http://rachelbythebay.com/w/2021/02/22/lang/&#34;&gt;post by rachelbythebay&lt;/a&gt; describing&#xA;things she cannot stand in programming language, and it resonated deeply with me and finally pushed me to write this.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I feel quite strongly about using Python in production, and below I&amp;rsquo;ll summarize my experience and opinion.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Everyone is entitled to their own opinion, this is mine.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m not trying to offend anyone, so if you love Python - maybe try to see my side of things.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>My split keyboards</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/02/20/split-keyboards/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/02/20/split-keyboards/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;intro&#34;&gt;Intro&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Thanks to &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Repetitive_strain_injury&#34;&gt;RSI&lt;/a&gt; I&amp;rsquo;m quite literally forced to use ergonomic equipment.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s not too bad, and I can use laptop&amp;rsquo;s keyboard and touchpad for few hours a day without much discomfort,&#xA;but if I do it for a couple of full working days I get nasty pain in my wrists and fingers.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;how-it-all-started&#34;&gt;How it all started&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Many years ago (I believe it was 2014) when I first started to have those symptoms I did a research which lead me to using&#xA;&lt;strong&gt;Microsoft Natural Ergonomic Keyboard 4000&lt;/strong&gt;, helpfully provided by a colleague of mine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moving from Pelican to Hugo for this blog</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/02/16/pelical-to-hugo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/02/16/pelical-to-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Since I no longer enjoy working with Python in any shape or form, it was only a matter of time (mostly a matter of &lt;em&gt;my free time&lt;/em&gt;)&#xA;for this to happen. I&amp;rsquo;ve migrated this blog from Pelican static site generator (written in Python) to Hugo (written in Go).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It by no means reflects on Pelican as a piece of software (it&amp;rsquo;s actually pretty good).&#xA;It&amp;rsquo;s more about my disdain for Python, and awesome experience I had with Hugo and Go language in general.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>My new Scale Models gallery</title>
      <link>//bulimov.me/personal/models-gallery/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/models-gallery/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve just published my new site - personal &lt;a href=&#34;//models.bulimov.me&#34;&gt;Scale Models Gallery&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Model_building&#34;&gt;Model making&lt;/a&gt; is my main and favorite hobby, so I&amp;rsquo;ve decided to build a whole new site just to write about it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I just love doing something without the computer, it&amp;rsquo;s an awesome way to de-stress and detox.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Also I love to make notes about things I do, read, watch or play. And one day I&amp;rsquo;ve just realized that I want to turn&#xA;my notes about making scale models with all this &lt;em&gt;wip&lt;/em&gt; photos and comments about quality or tools into something bigger.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Benefits of upgradable laptops</title>
      <link>//bulimov.me/personal/laptop-upgrade/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/laptop-upgrade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve been concerned by a low amount of memory in my &lt;strong&gt;Asus UX310U&lt;/strong&gt; laptop for quite a long time,&#xA;but as I used it quite lightly at home, it never became a problem. It has perfectly capable Intel i3-6100U CPU,&#xA;nice FullHD screen, 5h+ of battery life, so it made no sense to change the laptop just because of RAM.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Obviously 4Gb of RAM is kind of low by modern standards, but when I bought it I wasn&amp;rsquo;t planning to use anything resource-heavy like IDE at home, just terminal and browser.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python 3.6 f-strings rant</title>
      <link>//bulimov.me/it/python3-fstrings/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/python3-fstrings/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Python 3.6 introduced a new way to format strings, called&#xA;&lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3.6/reference/lexical_analysis.html#f-strings&#34;&gt;&lt;strong&gt;Formatted string literals&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,&#xA;or just &lt;em&gt;f-strings&lt;/em&gt;. Everyone on the internet&#xA;seem to be happy about it. I&amp;rsquo;m definitely not.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;For starters, Python 3 already had 3 built-in ways of doing it before.&#xA;Just think about it&amp;hellip; 3 ways to &lt;em&gt;format strings&lt;/em&gt; in language that declares simplicity as a goal:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;There should be one&amp;ndash; and preferably only one &amp;ndash;obvious way to do it.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Refreshing slow internet experience</title>
      <link>//bulimov.me/it/slow-internet/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/slow-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve just returned from a vacation, and I&amp;rsquo;ve got quite refreshing experience&#xA;of using slow internet there.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The thing is, we, as engineers, are used to fast internet, fast development environment, powerful laptops/smartphones, etc.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Unfortunately this is still not the case of a huge part of the world,&#xA;and it&amp;rsquo;s really important for us to try and walk in their shoes&#xA;from time to time. And one of my colleagues, being fed up with resource-wise inefficiency of modern software, suggested as a joke to use Raspberry Pi as a dev environment.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>What I read on the internet (2017 edition)</title>
      <link>//bulimov.me/personal/what-i-read-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/what-i-read-2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;About a year ago I was asked in comments what do I read on the internet.&#xA;Back then, the list consisted from blogs of open-source products I&amp;rsquo;ve been using (like Atom, Elasticsearch, Icinga, Grafana), some personal blogs (Lennart Poettering, Aphyr, Julia Evans), some company blogs (Github Engineering) and basic tech press (Ars Technica, The Verge, Phoronix, LWN). And two mail lists - DevOps Weekly and Golang Weekly.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Now I&amp;rsquo;ve been asked if something have changed.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Вопросы от Дениса</title>
      <link>//bulimov.me/it/user-questions/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/user-questions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришло письмо от читателя по имени Денис по форме обратной связи.&#xA;Поскольку никаких данных для связи с ним Денис не оставил, отвечу здесь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Привожу письмо полностью (надеюсь, автор не против):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Александр, здравствуйте! Не смог найти вашу электропочту, пишу через форму обратной связи вашего домена на рег.ру :)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;С огромным удовольствием читаю твой блог, очень жаль, что больше не обновляешь его.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Помоги, пожалуйста, советом.&#xA;У меня примерно 12 виртуальных серверов с небольшими микросервисами, на каждом из серверов&#xA;поставил CollectD и StatsD, плюс на отдельном сервере развёрнул go-carbon - whisper - graphite-api - Grafana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How I became a programmer</title>
      <link>//bulimov.me/personal/how-i-became-a-programmer/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/how-i-became-a-programmer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;After reading a lot of blog posts about becoming a programmer recently, I&amp;rsquo;ve decided to write my own.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It will be a bit different because of two factors:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;I&amp;rsquo;m not a Software Engineer, but a Production Engineer/SRE/Admin;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;I&amp;rsquo;m from Russia, where CS education is vastly different.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;school-years&#34;&gt;School years&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;School in Russia is 10 or 11 years and you start at the age of ~7  and end it at ~17&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As far as I recall, my first programming experience was with&#xA;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Logo_(programming_language)&#34;&gt;LogoWriter&lt;/a&gt; in elementary school.&#xA;I wasn&amp;rsquo;t bad at it, and even enjoyed it a lot, but our LogoWriter course ended quite fast,&#xA;and since then I can&amp;rsquo;t remember anything useful related to programming in my school courses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Board games are awesome</title>
      <link>//bulimov.me/personal/boardgames-love/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/boardgames-love/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;I&amp;rsquo;s been awhile since I wrote anything in my blog, mostly because&#xA;I was moving to Ireland and was busy at my new job at Big Company™.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;So as I can&amp;rsquo;t write about all the cool technical things we have there,&#xA;I&amp;rsquo;ll try to make this blog less tech-savvy and more personal and fun.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As a normal IT person I spend whole working day staring at the computer&amp;rsquo;s&#xA;screen. While I love my job and all the high-tech stuff, I feel a great demand of&#xA;something more physical.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notes about type systems in popular languages</title>
      <link>//bulimov.me/it/more-typing/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/more-typing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve been kind of out of my comfort zone last 3 weeks,&#xA;and was trying to use as many new languages and technologies as possible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve used C++, JavaScript, React, PHP and &lt;a href=&#34;http://hacklang.org&#34;&gt;Hack&lt;/a&gt; to name a few,&#xA;and I&amp;rsquo;ve noticed really cool thing - many popular programming&#xA;languages are moving towards mixing best of static and dynamic typing.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;C++ (statically typed language) now has &lt;code&gt;auto&lt;/code&gt; keyword, specifying that compiler&#xA;should deduce type of variable or return type of function automatically;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;JavaScript has &lt;a href=&#34;https://flowtype.org&#34;&gt;Flow&lt;/a&gt; - static type checker from Facebook,&#xA;and there is &lt;a href=&#34;https://www.typescriptlang.org&#34;&gt;TypeScript&lt;/a&gt; from Microsoft which compiles to JS;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;PHP has type hints since version 5, and they are greatly improved in PHP7;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://hacklang.org&#34;&gt;Hack&lt;/a&gt; has even more advanced type annotations than PHP;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Python added type hints in 3.5, which recently &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/python-typing&#34;&gt;made me very excited&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;And it looks like all big companies are using this stuff extensively!&#xA;Isn&amp;rsquo;t it awesome? After mainly using &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt; for last year,&#xA;I&amp;rsquo;m super excited seeing how dynamically typed languages become safer&#xA;with type hints, and how C++ brings convenience and ease of dynamic typing to its users.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Type Hints are awesome</title>
      <link>//bulimov.me/it/python-typing/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/python-typing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I really love &lt;a href=&#34;http://jvns.ca&#34;&gt;Julia Evans&amp;rsquo;s blog&lt;/a&gt;, she writes with such excitement&#xA;and enthusiasm about every new bit of technology she learns. For me, this is what&#xA;makes our job so great - we can learn something new and cool almost every day.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;And recently I&amp;rsquo;ve felt very excited with some of new abilities Python&#xA;now have. I&amp;rsquo;m talking about including of &lt;a href=&#34;https://www.python.org/dev/peps/pep-0484/&#34;&gt;PEP 484&lt;/a&gt;,&#xA;which describes Type Hints, in Python 3.5 (old news, I know).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moving from Fish shell to zsh</title>
      <link>//bulimov.me/it/fish-zsh/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/fish-zsh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve been using &lt;a href=&#34;http://fishshell.com&#34;&gt;Fish shell&lt;/a&gt; as my daily driver for&#xA;more than 2 years. I don&amp;rsquo;t want to insult Fish - this awesome shell provided me&#xA;with wonderful out-of-the-box experience, introduced me to autosuggestions,&#xA;and required almost no configuration.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But now, after 2 years of heavy usage, I&amp;rsquo;ve dropped it in favor of &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Z_shell&#34;&gt;zsh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The main reason for the switch is simple - Fish shell is not POSIX-compatible.&#xA;And while many people keep repeating &amp;ldquo;If you don&amp;rsquo;t write shell scripts in Fish,&#xA;why should you care about POSIX-compatibility?&amp;rdquo; like some sort of mantra,&#xA;in fact you&amp;rsquo;ll face this non-compatibility very often, and in very&#xA;frustrating way.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Утилита gotests и плагин для Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-gotests/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-gotests/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку последнее время я все больше пишу на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;,&#xA;мой workflow потихоньку обрастает различными полезными утилитами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Одним из лучших открытий (после изумительного &lt;a href=&#34;http://atom.io/packages/go-plus&#34;&gt;go-plus&lt;/a&gt;&#xA;для &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, который превращает Atom в полнофункциональную IDE&#xA;для Go) стала утилита &lt;a href=&#34;https://github.com/cweill/gotests&#34;&gt;gotests&lt;/a&gt;, которая&#xA;позволяет генерировать &lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/TableDrivenTests&#34;&gt;табличные тесты&lt;/a&gt;.&#xA;При этом для нее есть плагины для Sublime Text 3 и Emacs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я большой сторонник юнит-тестирования, и потому возможность создавать шаблоны для&#xA;тестов одной командой меня очень обрадовала.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Выглядит это как-то так:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/gotests.gif&#34; alt=&#34;demo&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Единственное чего мне не хватало для счастья - плагина для Atom.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Все для HAProxy в Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Появилась у меня на работе задачка - взять 3 относительно разных конфига&#xA;HAProxy, ответвившихся когда-то от общего предка, и обратно унифицировать их&#xA;в один.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конфиги хорошие, большие - 800 строк каждый.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Приступил я к этой задаче, и сразу оступил - потому что в &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;,&#xA;которым я пользуюсь для редактирования всего, не было подсветки&#xA;синтаксиса конфигов HAProxy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну у нас же тут OpenSource, так что тут же был нагуглен архив с&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/williamsjj/HAProxy.tmbundle&#34;&gt;HAProxy.tmbundle&lt;/a&gt;, который&#xA;владелец почему-то удалил. Бандлы TextMate можно конвертировать в плагины&#xA;Atom &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, так что именно это я и сделал, и поэтому очень быстро&#xA;получил какую-никакую подсветку конфигов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vendoring зависимостей в Go</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-vendoring/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-vendoring/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После недавнего &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=44104&#34;&gt;удаления модуля на 11 строк кода из npm&lt;/a&gt;,&#xA;которое сломало всю Node.js инфраструктуру, я по-новому взглянул на то,&#xA;как в проектах на Go реализованы зависимости от других пакетов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Изначально, при знакомстве с go я был крайне недоволен отсутствием возможности задавать зависимости&#xA;от конкретных версий (зависимость указывается только от репозитория, т.е. от master ветки) -&#xA;ведь апстрим может ломать обратную совместимость, и твой проект просто не соберется.&#xA;Причем я сам с этой проблемой столкнулся, и это было очень неприятно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Проверка образов Docker на уязвимости с Clair</title>
      <link>//bulimov.me/it/clair/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/clair/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ни для кого не секрет, что контейнеры (и в частности Docker) не только решают&#xA;много проблем (configuration drift, scalability, dependency hell), но и привносят новые&#xA;(в частности, обновление базовых образов).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже давно мониторил IT-мир на предмет появления хорошего инструмента для&#xA;проверки &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;-образов на наличие известных CVE.&#xA;До недавнего времени подходящего инструмента не было. Была парочка дистро-специфичных&#xA;инструментов (например &lt;a href=&#34;https://github.com/OpenSCAP/container-compliance&#34;&gt;oscap-docker&lt;/a&gt;,&#xA;с которым я помучался и забил), но ничего подходящего.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но недавно (19.03.2016) CoreOS выпустил первый&#xA;стабильный релиз инструмента под названием &lt;a href=&#34;https://github.com/coreos/clair&#34;&gt;Clair&lt;/a&gt;,&#xA;который как раз и предназначен для проверки образов Docker и &lt;a href=&#34;https://github.com/appc/spec&#34;&gt;appc&lt;/a&gt;,&#xA;и поддерживает Debian, Ubuntu и RedHat.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл код db-checker</title>
      <link>//bulimov.me/it/db-checker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/db-checker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно я открыл код еще одного инструмента, который уже около года использую на работе -&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/db-checker&#34;&gt;db-checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все с необходимости проводить регулярные проверки логической&#xA;целостности данных в БД. Проще говоря - гонять мониторингом запросы к базе.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сначала это была часть проекта, который проверял данные на нашем CDN.&#xA;Проект этот сразу планировался многопоточным, поэтому написан на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&#xA;Затем мухи были отделены от котлет, и проверка базы выделилась в отдельную&#xA;сущность, но несколько legacy-моментов осталось.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О пользе Python и костылях с Docker</title>
      <link>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В процессе организации авто-очистки &lt;a href=&#34;https://github.com/docker/distribution&#34;&gt;Docker Registry 2&lt;/a&gt;,&#xA;устав ждать в появления в нем столь &amp;ldquo;ненужного&amp;rdquo; функционала, как удаление образов&#xA;с диска (DELETE запросы удаляют тег, но сами данные остаются на диске и жрут место),&#xA;я в очередной раз прибег к помощи скрипта из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/burnettk/delete-docker-registry-image&#34;&gt;delete-docker-registry-image&lt;/a&gt;,&#xA;и уперся в то, что этот самый скрипт (написанный изначально на bash) невероятно&#xA;медленно работает на большом Registry.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;К примеру, удаления одного тега для repository с 70 тегами, в каждом из которых&#xA;много слоев, занимает &lt;strong&gt;49 минут&lt;/strong&gt;. А мне надо удалить 60 старых тегов из 70.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Рекомендую Advent Of Code</title>
      <link>//bulimov.me/it/advent-of-code/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/advent-of-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил на днях решать задачи из замечательного набора программерских&#xA;пазлов &lt;a href=&#34;http://adventofcode.com&#34;&gt;Advent Of Code&lt;/a&gt; (да, я тормоз и даже пропустил&#xA;начало этого конкурса), и могу уверенно рекомендовать его любому.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Задачки веселые, разнообразные, в меру сложные, содержат много&#xA;классических задач (&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%8F%D0%B6%D1%91%D1%80%D0%B0&#34;&gt;задача коммивояжёра&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BE_%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B5&#34;&gt;задача о ранце&lt;/a&gt; и т.д.) в занятной&#xA;обертке, так что их решение дает возможность отлично размять мозги.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Так же эти задачки отлично подходят для изучения нового языка, чем я отчасти&#xA;воспользовался - решал все на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, освежив и укрепив свои знания.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Замена carbon-cache на go-carbon = Счастье</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-carbon/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-carbon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришлось на собственном опыте опробовать, насколько&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/graphite-experience&#34;&gt;Graphite модульный&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;При 200k &lt;code&gt;metricsReceived&lt;/code&gt; наш Graphite, работающий на довольном старом сервере&#xA;на обычных дисках, начал помирать. &lt;strong&gt;Carbon-cache&lt;/strong&gt; постоянно был в топе потребления&#xA;ресурсов, ни о какой отзывчивости в работе сервера речи вообще не шло.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Хватит это терпеть!&amp;rdquo; - подумал я, и начал в который раз искать советы по&#xA;тюнингу carbon для высокой производительности. В очередной раз ничего нового&#xA;не найдя, я решил попробовать давно приглянувшийся мне проект&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/lomik/go-carbon&#34;&gt;go-carbon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Немного житейского опыта</title>
      <link>//bulimov.me/it/productivity-tips/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/productivity-tips/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил поделиться небольшим набором &amp;ldquo;капитанских&amp;rdquo; жизненных практик, каждая из которых&#xA;очень сильно упростила мне жизнь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Использование сервиса для чтения новостей/RSS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я очень долго игнорировал RSS, считая его пережитком прошлого, но когда создавал&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/IT/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;свой VPS&lt;/a&gt;, поставил &lt;a href=&#34;https://tt-rss.org/&#34;&gt;TT-RSS&lt;/a&gt;&#xA;и попробовал попользоваться.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сложно даже описать, сколько это мне сэкономило времени. Это оказалось &lt;em&gt;настолько&lt;/em&gt;&#xA;удобно, что теперь я не представляю свою жизнь без подобного сервиса, хоть от tt-rss&#xA;и отказался вместе с VPS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь я избавлен от необходимости запоминать и время от времени обходить&#xA;все интересные мне блоги, никогда не пропускаю новости и обновления софта, и всегда&#xA;могу без проблем наверстать пропущенные (например в отпуске) события.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quis custodiet ipsos custodes?</title>
      <link>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;кто-же-устережёт-самих-сторожей-или-как-и-зачем-я-мониторю-мониторинг&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Quis_custodiet_ipsos_custodes%3F&#34;&gt;Кто же устережёт самих сторожей?&lt;/a&gt;, или как (и зачем) я мониторю мониторинг.&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;Как вы понимаете, современный сервис мониторинга это очень сложная штука.&#xA;Некоторые, как &lt;a href=&#34;https://sensuapp.org&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt;, выносят всю сложность во внешние&#xA;сервисы, и потому требуют установки и администрирования&#xA;&lt;a href=&#34;https://sensuapp.org/docs/latest/overview#sensu-components&#34;&gt;нескольких компонентов&lt;/a&gt;,&#xA;таких как очередь и база данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Остальные реализуют некоторый функционал этих компонентов сами,&#xA;упрощая администрирование мониторинга, но усложняя его внутреннее устройство.&#xA;К примеру, для работы &lt;a href=&#34;http://www.zabbix.com/ru/&#34;&gt;Zabbix&lt;/a&gt; нужна только база,&#xA;а очереди и транспорт он реализует сам. Для работы &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;&#xA;даже база не нужна, пока не возникнет надобность в тесной интеграции с веб-интерфейсом.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Избавился от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С огромным облегчением сегодня убрал последний хост с &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/coreos-opinion/&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о своих впечатлениях от CoreoOS, но с тех пор&#xA;впечатлений прибавилось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Частые атомарные обновления на бумаге выглядели вкусно (и в пользовательских&#xA;ОС типа Android работают прекрасно), но вот на практике на серверах&#xA;в том виде, в котором CoreOS их готовит, оказались совсем несъедобны.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Объясню, в чем проблема: Docker достаточно часто что-то ломает в API, и свежие&#xA;ядра Linux ломают всякие важные вещи тоже довольно часто, причем зачастую даже&#xA;в рамках patch-level обновлений. Например, работа с libpthread ломалась с ядра 3.19&#xA;(причем этот баг бекпорировали в Ubuntu 3.13.48 LTS, что добавило радости)&#xA;и до 4.0, а потом с 4.1 до 4.2.&#xA;Почитать про это можно например &lt;a href=&#34;https://bugzilla.xamarin.com/show_bug.cgi?id=29212&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;,&#xA;хотя проблема затронула далеко не только Mono.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Logstash и Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно читал серию постов от &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com&#34;&gt;Datadog&lt;/a&gt; про сбор метрик,&#xA;и в частности &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com/blog/how-to-collect-nginx-metrics/&#34;&gt;статью про метрики Nginx&lt;/a&gt;&#xA;(думал, вдруг что-то новое узнаю). Что меня в этой статье зацепило - так это то, что только версия&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.nginx.com/products/&#34;&gt;Nginx Plus&lt;/a&gt; показывает статистику количества&#xA;ответов, разделенную по HTTP-кодам. Поскольку я использую перед Nginx балансировщик&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, который не жадный и показывает подробную статистику&#xA;по кодам ответов для каждого бекенда и фронтенда, я о таком минусе статистики Nginx даже не думал.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметка о Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/graphite-experience/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/graphite-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На первый взгляд, кажется довольно странным, что сейчас, в 2015 году, все до сих пор используют&#xA;для хранения time series такой старый и «не модный» инструмент, как &lt;a href=&#34;http://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt;.&#xA;О ужас, о нем даже почти не пишут в твиттере/G+ и он написан на старом будничном Python,&#xA;а не на популярном сейчас Go (хотя уже частично написан, но об этом потом).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но все равно многие используют его, и не сильно жалуются.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;экскурс-в-историю&#34;&gt;Экскурс в историю&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;До открытия кода Graphite в 2008 году был вездесущий &lt;a href=&#34;http://oss.oetiker.ch/rrdtool/&#34;&gt;RRDTool&lt;/a&gt;,&#xA;использовавшийся (и используемый до сих пор) в таких инструментах как &lt;a href=&#34;http://www.cacti.net/&#34;&gt;Cacti&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org/&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; и еще в куче других.&#xA;Этот самый RRDTool был первой популярной базой для хранения time series,&#xA;и вполне хорошо с этой задачей справлялся.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к collectd для сбора метрик Riak CS</title>
      <link>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях наконец-то дошли руки до модернизации той части мониторинга, которая&#xA;отвечает за сбор метрик, и набивший оскомину &lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; был&#xA;окончательно заменен на &lt;a href=&#34;https://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;http://collectd.org&#34;&gt;CollectD&lt;/a&gt;.&#xA;Теперь воцарилась идиллия - Icinga2 складывает метрики из perfdata в Graphite,&#xA;и CollectD отправляет все метрики туда же.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Хочется отдельно отметить, что несмотря на то, что изначально CollectD мне&#xA;не очень понравился (кому может сейчас понравиться Apache-подобный конфиг?), при&#xA;дальнейшем изучении я был приятно поражен богатством возможностей этого&#xA;продукта и крайне бережным его отношением к ресурсам наблюдаемой системы.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Использование ELK в продакшне</title>
      <link>//bulimov.me/it/elk-production/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/elk-production/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно и успешно использую&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/logstash&#34;&gt;Logstash&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/elasticsearch&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;&#xA;с визуализацией данных в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/kibana&#34;&gt;Kibana&lt;/a&gt;&#xA;(общепринятое сокращение для этой тройки - ELK) для сбора, хранения и обработки логов,&#xA;но для обретения счастья с этой связкой мне потребовалось несколько итераций.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поскольку в мире СПО все постоянно развивается и становится лучше, сразу хочу&#xA;отметить, что все описанное актуально для Logstash версиий 1.4-1.5 и&#xA;Elasticsearch версий 1.4 - 1.7 при нагрузке в ~20kk сообщений в день.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Впечатления от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/coreos-opinion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На волне популярности контейнерной виртуализации &lt;a href=&#34;http://docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;&#xA;стали появляться специализированные дистрибутивы Linux, созданные специально&#xA;для использования в роли базового хоста для Docker-контейнеров.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Пионером среди них стал проект &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;, затем появились&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.projectatomic.io/&#34;&gt;Project Atomic&lt;/a&gt; от RedHat и&#xA;&lt;a href=&#34;https://developer.ubuntu.com/en/snappy/&#34;&gt;Ubuntu Snappy&lt;/a&gt; от Canonical.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Чем они все отличаются от привычных дистрибутивов? Основным отличием является&#xA;модель обновления дистрибутива. Все эти проекты предлагают атомарные обновления,&#xA;подразумевающие сборку нового образа системы с последующей перезагрузкой в него.&#xA;При этом образ монтируется в read-only режиме, и есть возможность откатиться на&#xA;предыдущий образ системы. Также приятной особенностью могут быть дополнительные&#xA;инструменты для управления контейнерами или кластеризации.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Прощай, личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-vps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Больше года назад я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;стал использовать свой виртуальный частный сервер(VPS)&lt;/a&gt;,&#xA;но недавно с полной ясностью осознал, что несмотря на то, что я регулярно пользуюсь&#xA;многими сервисами на своем сервере, сам VPS приносит мне только негативные эмоции.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Необходимость следить за этим сервером, обновлять на нем софт, решать мелкие&#xA;проблемы после обновлений - все это стало меня бесить. Возможно, это возраст&#xA;(ха-ха), но возни с серверами мне хватает на работе, причем задачи там большие&#xA;и интересные, а с VPS всякая рутинная мелочь.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Попробуйте Packetbeat</title>
      <link>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вчера в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/blog&#34;&gt;блоге Elasticsearch&lt;/a&gt; появилась отличная&#xA;новость - проект &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/beats/packetbeat&#34;&gt;Packetbeat&lt;/a&gt;,&#xA;развиваемый до этого энтузиастами, присоединился к &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co&#34;&gt;Elastic&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже довольно давно слежу за этим проектом, и теперь, когда можно не&#xA;беспокоиться о его будущем, хочу о нем рассказать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Packetbeat это такой инструмент мониторинга, который работает как анализатор&#xA;сетевых пакетов, парсит различные протоколы (сейчас поддерживаются HTTP, MySQL,&#xA;PostgreSQL, Redis, Thrift-RPC), получает нужные данные, и отсылает их либо напрямую&#xA;в Elasticsearch, либо в Redis, из которого данные будет забирать Logstash и&#xA;класть их все в тот же Elasticsearch.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сменил Vim на Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/vim-atom/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/vim-atom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вот уже почти два месяца, как я по совету коллеги сменил Vim, которым&#xA;пользовался уже 5 лет, и который оброс у меня кучей плагинов,&#xA;на &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Github Atom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Использую я его как раньше Vim - для всего. В основном это написание&#xA;плейбуков &lt;a href=&#34;http://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, что включает в себя правку конфигов,&#xA;и написание кода на &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сразу скажу, что не будь для Atom вменяемого vim-режима, я бы вряд ли&#xA;решился на переход. В свое время, когда я знакомился с миром&#xA;Emacs, я в итоге все равно пришел к использованию Evil Mode.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Улучшаем сообщения от мониторинга с помощью cAdvisor-companion</title>
      <link>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Слышали ли вы когда-нибудь о такой практике, как &amp;ldquo;Monitoring Events Enrichment&amp;rdquo;?&#xA;Если вкратце, то это практика наполнения дополнительной информацией сообщений&#xA;от мониторинга, так что на выяснение причины проблемы уходит меньше времени&#xA;и телодвижений.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Есть даже контора, которая помогает внедрять эту практику на коммерческой основе,&#xA;у них на &lt;a href=&#34;http://www.eventenrichment.com/&#34;&gt;сайте&lt;/a&gt; есть неплохие примеры того,&#xA;что и зачем можно добавить к обычному сообщению от Nagios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама эта идея мне очень нравится, и вот после очередного неинформативного&#xA;сообщения от &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor/&#34;&gt;мониторинга&lt;/a&gt;,&#xA;которое пришло тогда, когда я был далеко от компьютера, и гласило&#xA;&lt;code&gt;CheckDockerStats CRITICAL: 91% CPU Used!&lt;/code&gt;, я решил добавить&#xA;таким сообщениям полезного контекста.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Балансировка в HAProxy на основе данных cAdvisor</title>
      <link>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Для запуска Docker-контейнеров у меня в данный момент выделено достаточно много&#xA;серверов, причем аппаратная часть у некоторых из них отличается&#xA;друг от друга. Соответственно, при настройке на чудесном балансировщике&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org/&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt; такого параметра балансировки&#xA;как &lt;em&gt;&amp;ldquo;вес сервера&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, приходится это различие в аппаратной части учитывать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Можно, конечно, подобрать значения весов самостоятельно на основе&#xA;данных мониторинга, а при появлении нагрузки от соседних Docker-контейнеров&#xA;эти веса корректировать, но это не наш метод.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Не так давно я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о том, как использую данные из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt; для мониторинга нагруженности&#xA;контейнеров.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл для себя cVim для Google Chrome</title>
      <link>//bulimov.me/it/chromium-vim/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/chromium-vim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Последние 4 года я использую Vim в качестве текстового редактора и IDE, и все это время&#xA;я использовал браузер Mozilla Firefox с дополнением &lt;a href=&#34;http://www.vimperator.org/vimperator&#34;&gt;Vimperator&lt;/a&gt;,&#xA;либо с его форком - &lt;a href=&#34;http://5digits.org/pentadactyl/&#34;&gt;Pentadactyl&lt;/a&gt;, для получения&#xA;аналогичной навигации в браузере. Без функционала этих дополнений я как без рук,&#xA;и потому никак не мог использовать Google Chrome/Chromium.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Дополнения типа Vimium/Vrome/ViChrome, которые добавляют vi-like навигацию&#xA;в Chrome, после Vimperator казались, мягко говоря, недоделанными,&#xA;и не давали и половины того комфорта при использовании браузера, к которому я привык.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мониторим Docker-контейнеры с cAdvisor и Nagios/Icinga2</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После того, как я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-docker-memory&#34;&gt;научился мониторить память в Docker-контейнерах&lt;/a&gt;,&#xA;я решил мониторить еще и нагрузку на CPU.&#xA;Поскольку это дело не самое тривиальное, и хотелось не писать свой&#xA;велосипед, а пользоваться чем-то популярным и поддерживаемым, я решил&#xA;попробовать &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;И вот что я могу сказать - отличный инструмент!&#xA;Ресурсов практически не потребляет (около 20 Мб оперативной памяти и&#xA;неизмеримо мало CPU), обладает простым API для доступа к собираемой им&#xA;информации, имеет красивый веб-интерфейс с realtime-графиками.&#xA;А еще умеет сам писать метрики в Influxdb, и в будущем &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor/issues/474&#34;&gt;научится писать&#xA;в Graphite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Научился мониторить использование памяти в Docker-контейнерах</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я сегодня занимался мониторингом, а конкретно нашими докер-контейнерами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Лирическое отступление:&#xA;Для мониторинга я теперь (уже на другом месте работы) использую&#xA;наследника Nagios - &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;.&#xA;Пока все нравится, ребята очень круто переписали Nagios, реализовали гораздо&#xA;более вменяемый формат конфигурации, и кучу новых возможностей.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Используя Docker для автотестов я уже ловил проблемы, когда интерпретатор Ruby&#xA;кушал всю выделенную память в контейнере и тихо умирал от рук OOM Killer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Поскольку теперь я использую &lt;a href=&#34;http://docker.io&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; уже не только для тестов,&#xA;но и &amp;ldquo;в бою&amp;rdquo;, меня сильно беспокоило то, что мы не можем мониторить&#xA;использование памяти внутри контейнера.&#xA;А не можем мы этого делать потому, что все утилиты (free, top) и плагины мониторинга&#xA;используют данные из /proc/meminfo, которые внутри контейнеров&#xA;&lt;a href=&#34;http://fabiokung.com/2014/03/13/memory-inside-linux-containers/&#34;&gt;не актуальны&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lyrics Tagger</title>
      <link>//bulimov.me/it/lyricstagger/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/lyricstagger/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;предыстория&#34;&gt;Предыстория&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я езжу на работу в общественном транспорте, и слушаю там музыку&#xA;со смартфона. Достаточно часто хотелось почитать тексты прослушиваемых&#xA;в данный момент песен, но искать их в интернете было не слишком удобно,&#xA;да и вообще интернета до недавнего времени в метро не было.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Решение выглядит очевидным - надо встроить тексты песен в сами музыкальные файлы.&#xA;Благо, основные форматы это позволяют.&#xA;Музыку я храню во &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/FLAC&#34;&gt;FLAC&lt;/a&gt;, а на смартфон&#xA;закидываю в &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Vorbis&#34;&gt;Ogg Vorbis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Удобная настройка Sensu с Ansible</title>
      <link>//bulimov.me/it/ansible-sensu/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/ansible-sensu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Так как я использую &lt;a href=&#34;http://sensuapp.org/&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt; для мониторинга,&#xA;и &lt;a href=&#34;http://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; для управления конфигурациями,&#xA;то конечно же я настраиваю Sensu с помощью Ansible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В этой связке меня смущало только одно - Sensu использует&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/JSON&#34;&gt;JSON&lt;/a&gt; для конфигов,&#xA;в то время как Ansible использует &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/YAML&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt;.&#xA;Поскольку JSON является подмножеством YAML, и описывать&#xA;конфигурации в YAML гораздо проще (никаких проблем с запятыми, скобочками),&#xA;хотелось писать в YAML и транслировать в JSON.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Начал я, конечно, с использования шаблонов Ansible:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;:::json&#xA;{&#xA;    &amp;quot;client&amp;quot;: {&#xA;        &amp;quot;address&amp;quot;: &amp;quot;{{ ansible_default_ipv4.address }}&amp;quot;,&#xA;        &amp;quot;name&amp;quot;: &amp;quot;{{ ansible_hostname }}&amp;quot;,&#xA;        &amp;quot;subscriptions&amp;quot;: [ &amp;quot;{{ sensu_client_subscriptions|join(&#39;&amp;quot;, &amp;quot;&#39;) }}&amp;quot; ]&#xA;    }&#xA;}&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вроде неплохо, но не слишком удобно, и если одним клиентам захочется добавить&#xA;что-то, например переменную &lt;code&gt;some_var&lt;/code&gt;, надо для них делать новый шаблон, или&#xA;городить строки такого вида:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Разбирался с page-cache в Linux</title>
      <link>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Читая книгу &lt;a href=&#34;http://www.williamspublishing.com/Books/5-8459-1085-4.html&#34;&gt;&amp;ldquo;Разработка ядра Linux&amp;rdquo;&lt;/a&gt; за авторством Роберта Лава,&#xA;я решил поглубже разобраться в том, как работает кэш в Linux,&#xA;и набрел на вот &lt;a href=&#34;http://habrahabr.ru/company/yandex/blog/231957/&#34;&gt;эту&lt;/a&gt;&#xA;статью на Хабре от Яндекса.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама статья весьма познавательна, особенно видео - рекомендую.&#xA;Так вот, в этом видео &lt;em&gt;Роман Гущин&lt;/em&gt;, с помощью простой утилиты, наглядно показывающей&#xA;размер кэша, показывал как работает файловый кэш.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, мне захотелось в образовательных целях написать такую утилиту для себя,&#xA;чтобы можно было поиграться с кэшем и видеть изменения.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Инфраструктура как код</title>
      <link>//bulimov.me/it/infrastructure-as-a-code/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/infrastructure-as-a-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Есть такой тренд сейчас - работать с IT-инфраструктурой как с кодом.&#xA;Хорошо цель этого метода описывается этой цитатой:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Enable the reconstruction of the business from nothing but a source code repository, an application data backup, and bare metal resources”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ndash; Jesse Robins&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я полностью поддерживаю эту идею, причем именно в этой трактовке.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если говорить про парадигму, которую нам предлагает этот метод, то вот она:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Поддерживать модульную, легко поддающуюся автоматизации инфраструктуру,&#xA;и &lt;em&gt;описывать&lt;/em&gt; эту инфраструктуру с помощью языка высокого уровня.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>s/Ruhoh/Pelican/</title>
      <link>//bulimov.me/it/from-ruhoh-to-pelican/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/from-ruhoh-to-pelican/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Переехал с &lt;a href=&#34;http://ruhoh.com&#34;&gt;Ruhoh&lt;/a&gt; на &lt;a href=&#34;http://getpelican.com&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt;,&#xA;потому что Python.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;А если подробнее - потому что Ruhoh написан на Ruby, и не особо развивается.&#xA;А Pelican написан на Python, который является моим основным языком,&#xA;и уже давно и активно развивается, и обладает обширной базой&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/getpelican/pelican-plugins&#34;&gt;плагинов&lt;/a&gt; и&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/getpelican/pelican-themes&#34;&gt;тем&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Выложил немного полезностей</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда я писал про то, как &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu&#34;&gt;переписал скрипты для Sensu&lt;/a&gt;,&#xA;я слегка слукавил. Изначально, я написал эти скрипты на Python,&#xA;и только потом на Ruby. Поскольку пользователям других Nagios-совместимых&#xA;систем мониторинга может показаться неудобным использование ruby-скриптов,&#xA;да еще и с зависимостью от гема Sensu-plugin, я решил выложить&#xA;и Python-версии скриптов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если кому хочется мониторить состояние дисков в raid-контроллерах от 3ware или&#xA;HP SmartArray на чистом Python - милости просим, все&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/utils/tree/master/nagios&#34;&gt;в моем репозитории&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл для себя плагины к tmux</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E%D1%82%D0%BA%D1%80%D1%8B%D0%BB-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D1%8B-%D0%BA-tmux/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E%D1%82%D0%BA%D1%80%D1%8B%D0%BB-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D1%8B-%D0%BA-tmux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Случилось чудесное - &lt;a href=&#34;http://linux.org.ru&#34;&gt;LOR&lt;/a&gt; принес мне пользу.&#xA;Оттуда я узнал о плагине &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-resurrect&#34;&gt;tmux-resurrect&lt;/a&gt;,&#xA;а точнее, вообще о существовании плагинов для чудесного мультиплексора терминалов &lt;strong&gt;tmux&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;С помощью имеющихся плагинов можно привести конфигурацию в более понятный вид,&#xA;а также заменить свои костыли на костыли, поддерживаемые сообществом.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я, к примеру:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;сильно сократил конфигурацию, используя&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-sensible&#34;&gt;tmux-sensible&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-yank&#34;&gt;tmux-yank&lt;/a&gt;&#xA;выкинул свои костыли для копирования в буфер обмена;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;смог убрать настройки для vi-образной навигации между панелями&#xA;благодаря &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-pain-control&#34;&gt;tmux-pain-control&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;обрел поиск с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-copycat&#34;&gt;tmux-copycat&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;теперь могу открывать выделенные файлы либо URL&#xA;с помощью &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-open&#34;&gt;tmux-open&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;наконец, могу сохранять все открытые окна и панели tmux&#xA;с использованием &lt;a href=&#34;https://github.com/tmux-plugins/tmux-resurrect&#34;&gt;tmux-resurrect&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Переписал скрипты на Ruby для Sensu</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BB-%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D1%8B-%D0%BD%D0%B0-ruby-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-sensu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку я перевел мониторинг с Zabbix на Sensu, пришлось переписать&#xA;свои &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware&#34;&gt;скрипты&lt;/a&gt; проверки состояния жестких дисков в raid-контроллерах от 3ware и&#xA;HP SmartArray для использования в Sensu. Ну а раз все равно переписывать - то&#xA;писать я решил на Ruby, чтобы можно было без проблем&#xA;заслать в &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins&#34;&gt;Sensu-community-plugins&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Скрипты весьма просты, так что проблем при переписывании никаких не было.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Если кому надо - все уже отдано сообществу, теперь Sensu может мониторить&#xA;состояние дисков &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins/blob/master/plugins/raid/check-3ware-status.rb&#34;&gt;в контроллерах от 3ware&lt;/a&gt;&#xA;и &lt;a href=&#34;https://github.com/sensu/sensu-community-plugins/blob/master/plugins/raid/check-smartarray-status.rb&#34;&gt;HP SmartArray&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Модуль zabbix_maintenance</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C-zabbix_maintenance/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C-zabbix_maintenance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Свершилось чудо, и мой &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/blob/devel/library/monitoring/zabbix_maintenance&#34;&gt;модуль&lt;/a&gt;&#xA;для Ansible, который умеет создавать и удалять периоды &amp;ldquo;в обслуживании&amp;rdquo; в Zabbix,&#xA;наконец-то &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/pull/5062&#34;&gt;приняли&lt;/a&gt; в апстрим.&#xA;Это уже третий мой модуль, принятый в апстрим Ansible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Краткая история:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Модуль этот я запушил еще в 26 ноября 2013 года, но 21 декабря&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/cove&#34;&gt;cove&lt;/a&gt; написал в комментарии к моему модулю,&#xA;что планирует выложить целую &lt;a href=&#34;https://github.com/ansible/ansible/pull/6034&#34;&gt;пачку&lt;/a&gt;&#xA;модулей для взаимодействия с Zabbix из Ansible.&#xA;Это отложило принятие моего модуля в апстрим почти на 9 месяцев,&#xA;поскольку мы согласовывали интерфейс наших модулей, тестировали и улучшали модули,&#xA;выложенные cove, а очередь pull-requestов у Ansible выросла до 300+.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ansible и serverspec</title>
      <link>//bulimov.me/it/ansible-%D0%B8-serverspec/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/ansible-%D0%B8-serverspec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда я готовил playbook для &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;своего VPS&lt;/a&gt;, я взял за основу&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/al3x/sovereign&#34;&gt;Sovereign&lt;/a&gt;. В этом репозитории меня&#xA;заинтересовал файл &lt;strong&gt;tests.py&lt;/strong&gt;, содержащий тесты для результирующего сервера.&#xA;У меня сразу же возник вопрос - почему тесты самописные, на голом Python, а&#xA;не на каком-нибудь готовом решении. Я решил изучить, что же есть сейчас для&#xA;TDD-администрирования. Оказалось, что толком ничего и нет, а то, что&#xA;есть - для Ansible не особо нужно.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Для начала, что есть. Тут все скучно, есть &lt;a href=&#34;http://serverspec.org/&#34;&gt;serverspec&lt;/a&gt;,&#xA;и &lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/envassert&#34;&gt;&lt;code&gt;envassert&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;. Оба эти инструмента&#xA;предоставляют возможность декларативно описать требуемое состояние удаленного&#xA;сервера, и проверить его соответствие реальности по ssh.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Личный VPS</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Уже 2 недели как я начал использовать свой личный VPS на DigitalOcean, и хочу&#xA;поделиться впечатлениями.&#xA;Это оказалось очень удобно - можно получать все удобства современного&#xA;цифрового мира, но на своих условиях и с уверенностью в сохранности своих&#xA;персональных данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Раскатывал я все сервисы и конфиги с помощью &lt;a href=&#34;http://ansible.com&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, взяв за&#xA;основу &lt;a href=&#34;https://github.com/al3x/sovereign&#34;&gt;Sovereign&lt;/a&gt;.&#xA;В качестве дистрибутива я ради эксперимента выбрал Ubuntu 14.04 LTS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сейчас я использую VPS для следующих сервисов:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;почта (Postfix + Dovecot + Roundcube)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;аналог Dropbox - &lt;a href=&#34;http://owncloud.org&#34;&gt;Owncloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Сервер синхронизации задач &lt;a href=&#34;http://taskwarrior.org/&#34;&gt;TaskD&lt;/a&gt;, для&#xA;task на десктопе и &lt;a href=&#34;http://mirakel.azapps.de/index.html&#34;&gt;Mirakel&lt;/a&gt; на смартфоне.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Сервер заметок &lt;a href=&#34;http://dynalon.github.io/Rainy/&#34;&gt;Rainy&lt;/a&gt;, для&#xA;Tomboy на десктопе и Tomdroid на смартфоне.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Агрегатор RSS &lt;a href=&#34;http://tt-rss.org&#34;&gt;Tiny-Tiny-RSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Хостинг Git с помощью &lt;a href=&#34;http://gitolite.com/gitolite/index.html&#34;&gt;gitolite&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;В перспективе я также могу заменить контакты Google на CardDav из Owncloud,&#xA;а пока я очень рад избавлению от Evernote, которым было неудобно пользоваться&#xA;и на смартфоне, и на десктопе через geeknote, и совсем невыносимо через веб-интерфейс.&#xA;Ну и Mirakel + Task Server это тоже весьма удобно, а Tiny-Tiny-RSS экономит&#xA;мне кучу времени и позволяет следить за новостями одинаково удобно и с десктопа,&#xA;и со смартфона благодаря &lt;a href=&#34;https://github.com/mboinet/ttrss-mobile&#34;&gt;ttrss-mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Прочитал The Phoenix Project A Novel About DevOps, and Helping Your Business Win</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ну что тут скажешь - прекрасная книга. Написана живым языком, очень легко читается.&#xA;В увлекательной форме рассказывает о ключевых принципах DevOps,&#xA;причем именно так, чтобы было понятно, в ответ на какие проблемы каждый&#xA;из принципов был сформирован.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, главная проблема книги в том, что DevOps преподносится как&#xA;некая чудодейственная методология, и при этом не уделяется внимания&#xA;главному вопросу - кадровому. В книге все сотрудники оказались&#xA;достаточно квалифицированными и открытыми для того, чтобы успешно принять и&#xA;реализовать парадигму DevOps, хотя в реальной жизни лично я&#xA;наблюдаю жесточайший дефицит адекватных кадров, которых можно было бы хотя-бы&#xA;переучить под DevOps, не говоря уже о том, чтоб они сами к этому пришли.&#xA;И даже грамотные специалисты в своей области обладают высокой&#xA;инертностью мышления, которая мешает успешно следовать советам, описанным&#xA;в этой книге.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен Cisco ICND2, он же 200-101</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd2-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-200-101/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd2-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-200-101/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Теперь я CCNA.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сдал с трудом, 867 из 1000 при проходных 825.&#xA;Экзамен очень мощный, сильно сложнее ICND1, на мой вкус.&#xA;Надо было сдавать единый 200-120, было бы сильно проще.&#xA;Еще больше уверился, что CCNA вполне подходит на роль&#xA;критерия профпригодности для более-менее серьезной&#xA;работы сисадмина.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен Cisco ICND1, он же 100-101</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd1-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-100-101/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-cisco-icnd1-%D0%BE%D0%BD-%D0%B6%D0%B5-100-101/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сдавал через месяц после курсов ICND1 и ICND2, набрал 907.&#xA;Экзамен хороший, мощный. Теперь вполне понимаю,&#xA;почему многими сданный CCNA расценивается как некое мерило&#xA;профпригодности.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Тестирование Ansible Playbook</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-ansible-playbook/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-ansible-playbook/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Давно хотел сделать авто-тестирование целостности развертывания, производимого&#xA;с помощью &lt;a href=&#34;http://ansible.com&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;. Чтобы, значит, запушил я новую версию плейбука в репозитория,&#xA;и CI проверила работоспособность системы. Причем не просто корректность синтаксиса,&#xA;а работоспособность проводимого деплоя.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот наконец до этого дошли руки.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Точнее, руки до этого дошли еще в середине 2013 года, но тогда я собрал все это&#xA;с помощью стройной системы костылей, взяв за основу заранее минимально&#xA;сконфигуренные qemu-образы на LVM-снапшотах.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь я решил подойти к вопросу серьезнее, взять общепринятые инструменты&#xA;и избавиться от костылей.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Влияние курсов Cisco на психику</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D0%BE%D0%B2-cisco-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D0%BA%D1%83/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D0%BE%D0%B2-cisco-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D0%BA%D1%83/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил курсы Cisco ICND1 и ICND2, и сразу захотелось странного.&#xA;Захотелось домой какую-нибудь интересную сетевую железяку.&#xA;Быстрый поиск по каталогам серьезных фирм типа Cisco и Juniper показал, что&#xA;ничего вменяемого для домашнего использования у них нет&#xA;(Cisco Linksys я за вменяемое не считаю, та же фигня, что и D-Link или Asus).&#xA;В итоге этих метаний, выбор пал на оборудование фирмы MikroTik.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Движимый душевным порывом, я поменял&#xA;свой древний WiFi роутер D-Link DIR-615 c DD-WRT на борту на MikroTik RouterBoard RB951G-2HnD.&#xA;Получил массу удовольствия от настройки. CLI у RouterOS&#xA;оказался весьма приятным, ну а возможностей более чем достаточно,&#xA;что и не удивительно - внутри у него Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Побывал на DevOps Meetup 25 января</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BE%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-devops-meetup-25-%D1%8F%D0%BD%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BE%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-devops-meetup-25-%D1%8F%D0%BD%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%8F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Из четырех докладов именно доклад про Docker, ради которого&#xA;я и ходил на этот Meetup, оказался единственным плохим.&#xA;Вышел какой-то мальчик из Яндекса, жутко заунывно&#xA;рассказывал банальности про Docker, на все интересные&#xA;вопросы отвечал &amp;ldquo;я не знаю&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Зато остальные доклады были весьма хороши.&#xA;Лично меня особенно порадовал доклад Ивана Евтуховича&#xA;про librarian и Berkshelf. Порадовал тем, что Иван выразил&#xA;мою позицию по поводу community-кукбуков.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вячеслав Кузнецов прочитал отличный доклад о том, к какой&#xA;методологии использования Chef они пришли.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Расширяем возможности Nginx с помощью Lua</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A0%D0%B0%D1%81%D1%88%D0%B8%D1%80%D1%8F%D0%B5%D0%BC-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-nginx-%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E-lua/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A0%D0%B0%D1%81%D1%88%D0%B8%D1%80%D1%8F%D0%B5%D0%BC-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-nginx-%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E-lua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Встала некоторое время назад передо мной задача -&#xA;фильтровать по полю Serial клиентские сертификаты,&#xA;которые используются для авторизации на одном из сервисов.&#xA;То есть не просто проверять сертификат, но еще и проверять&#xA;наличие серийника в списке разрешенных, на случай утечки клиентского&#xA;сертификата. Сертификаты выдаем не мы, так что отзывать не можем,&#xA;и списка отозванных тоже нет.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Решать я эту задачу стал с помощью Nginx, и почти сразу был&#xA;слеплен вариант тупой вариант &amp;ldquo;в лоб&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Auto-backup конфигов активки через Rancid</title>
      <link>//bulimov.me/it/auto-backup-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B2-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B7-rancid/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/auto-backup-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B2-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B7-rancid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях помогал коллеге с настройкой автоматического бекапа&#xA;для конфигураций нашей активки (Cisco, Juniper), и нашел&#xA;весьма интересное решение (похоже, вообще единственное) -&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.shrubbery.net/rancid/&#34;&gt;rancid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Точнее, его форк &lt;a href=&#34;https://github.com/dotwaffle/rancid-git&#34;&gt;rancid-git&lt;/a&gt;,&#xA;поскольку использую везде и всюду git, и ради бекапов городить CVS или&#xA;Subversion было бы неудобно.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, rancid этот - весьма оригинальный пример того, как с помощью&#xA;expect и bash-скриптов соорудить исправно работающее решение, отлично выполняющее&#xA;свою задачу. Если вкратце - оно по крону ходит через telnet/ssh по указанным хостам,&#xA;и с помощью expect запрашивает с них информацию + конфиги, а потом вывод кладет&#xA;в CVS/subversion/git. В итоге - получаем полную историю изменений конфигурации&#xA;и состоянии указанных устройств, в моем случае - в git. Причем rancid-git&#xA;умеет работать с удаленным репозиторием, при этом каждый коммит сопровождается push.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Включил комментарии</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Включил комментирование через Disqus, может кто-то&#xA;что-нибудь дельное напишет в комментариях.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Сдал экзамен на RHCE</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-rhce/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A1%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-rhce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наконец-то пришел результат экзамена, который сдавал в пятницу. 273 из 300 возможных при проходном балле в 210. Это, конечно,&#xA;неприятно - ждать все выходные результата. На RHCSA результат пришел в ту же пятницу около 8 вечера.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;По самому курсу &amp;ldquo;Системное Администрирование&amp;rdquo; и экзамену: читал у меня все три части курса Илья Соболев.&#xA;Курс весьма хорошо продуман и сбалансирован, ну и читает его Соболев отлично. С позиции человека,&#xA;который до этих курсов уже 3 года занимался администрированием Linux-серверов (правда, не RHEL, а Debian),&#xA;могу сказать, что хорошая подача материала позволяет осмыслить многие вещи, которыми пользуешься регулярно,&#xA;но разобраться в сущности которых вечно некогда. Да и вообще мозги прочищаются.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О животных и NetworkManager</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-networkmanager/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-networkmanager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В комментариях к &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=38016&#34;&gt;интервью с Алексеем Кузнецовым&lt;/a&gt;&#xA;прочитал прекрасное:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;&amp;gt;&amp;gt; NetworkManager плохой, а какая альтернатива?&#xA;&#xA;&amp;gt;ip addr add 12.34.56.78/24 dev eth0&#xA;&amp;gt;ip ro add default via 12.34.56.1&#xA;&#xA;&amp;gt;Если кому-то нужен какой-то гуй для этого - то он просто животное™.&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Вернулся из отпуска</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%83%D0%BB%D1%81%D1%8F-%D0%B8%D0%B7-%D0%BE%D1%82%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%83%D0%BB%D1%81%D1%8F-%D0%B8%D0%B7-%D0%BE%D1%82%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вернулись с женой из отпуска, который провели в Индонезии.&#xA;Из IT-наблюдений: во всех отелях и кафе на Бали, Гили и Ломбоке&#xA;встречались мне только и исключительно железки MikroTik в роли HotSpot.&#xA;Забавно видеть Linux-based решения от Латвийских разработчиков&#xA;в далекой Индонезии.&#xA;На ПК служащих - только Windows XP, никаких Вист и Семерок-восьмерок.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну и самое ужасное - аэропорт города Денпасар, который на Бали - практически не&#xA;компьютеризирован. На посадочных талонах номер рейса и номер места пишут от руки, проверка&#xA;посадки осуществляется с использованием листка бумаги и ручки.&#xA;Правда, рядом почти достроили новый терминал, мы туда прогулялись - там уже все нормально и современно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Как я управляю серверами</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%8E-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%8E-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил вот описать принципы управления серверами, к которым пришел за эти 3 года.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Итак:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;принцип-1&#34;&gt;принцип №1&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все конфиги лежат в &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Revision_control&#34;&gt;VCS&lt;/a&gt;, я сейчас использую Git.&#xA;Я думаю, в комментариях принцип не нуждается, необходимость централизованного&#xA;хранения конфигов, а также хранения истории изменений с возможностью отката обсуждалась не раз.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;принцип-2&#34;&gt;принцип №2&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все ПО ставится только из пакетов, никаких ./configure &amp;amp;&amp;amp; make &amp;amp;&amp;amp; make install.&#xA;Если пакета нужной версии нет в репозиториях дистрибутива - ищем готовый пакет, желательно&#xA;от разработчиков, или от солидного стороннего репозитория типа &lt;a href=&#34;http://www.dotdeb.org/&#34;&gt;dotdeb&lt;/a&gt;. Если пакета для ПО нет - собираем пакет сами,&#xA;причем процесс сборки документируется, а все нужное для сборки кладется в VCS.&#xA;Все сторонние пакеты собираются в свой репозиторий, в котором как минимум есть разделение на stable и testing.&#xA;Все пакеты из testing, после проверки на стейджинге, перемещаются в stable.&#xA;Таким образом, мы контролируем установленное ПО средствами дистрибутива, что сильно упрощает жизнь сисадмина.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix, ищем диски в контроллере от 3ware</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix&#34;&gt; писал &lt;/a&gt; про &lt;a href=&#34;https://www.zabbix.com/documentation/ru/2.0/manual/discovery/low_level_discovery&#34;&gt;низкоуровневое обнаружение&lt;/a&gt;&#xA;в Zabbix, так что повторять теорию не буду.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь мне понадобилось автоматом получать список хардов в массивах&#xA;на контроллерах 3ware, которыми оборудованы у нас многие сервера.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вести руками шаблоны для каждого сервера с иным порядком или количеством дисков&#xA;показалось мне плохой идеей, да и авто-обнаружение само напрашивалось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вдохновлялся я утилитой 3ware-status, для работы авто-обнаружения нам потребуется&#xA;установленная утилита tw-cli, взять ее для Debian/Ubuntu проще всего &lt;a href=&#34;http://hwraid.le-vert.net/&#34;&gt; здесь &lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О любви к программированию</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Хоть я и выбрал своей профессией системное администрирование,&#xA;программирование я люблю. Даже очень люблю.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот решил написать историю моего знакомства с программированием.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Школа&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все в школе. Одноклассник ходил на курсы программирования,&#xA;готовясь поступать в какой-то технический вуз, и рассказывал про Delphi.&#xA;Рассказы его так меня увлекли, что я даже сподобился установить этот самый Delphi,&#xA;и даже создал какую-то форму, скопировав код из примеров, присланных одноклассником.&#xA;По итогу этих действий, у меня сложилось впечатление,&#xA;что программирование - это точно не для меня. Я настолько разуверился в своих силах&#xA;после попыток разобраться самостоятельно в Delphi, что до поступления в ВУЗ даже&#xA;не пытался больше лезть в программирование.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Monitoring sucks!</title>
      <link>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR - тут я Sensu критиковал, но в 2014 году успешно заменил Zabbix на Sensu версии 0.12+&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В 2012 году появился в среде DevOps такой хештег, #monitoringsucks.&#xA;В сообщения с этим тегом devopsы писали, что текущее положение дел&#xA;в сфере мониторинга их не устраивает. Что именно - прекрасно иллюстрирует&#xA;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/obfuscurity/the-state-of-open-source-monitoring&#34;&gt;эта презентация&lt;/a&gt;&#xA;Если вкратце - хочется людям некоего стандарта API для взаимодействия между компонентами&#xA;утилит мониторинга, ну и появления самих этих компонент, чтоб из них строить&#xA;гибкий и умный мониторинг.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В используемой мной системе мониторинга Zabbix, начиная с версии 2.0,&#xA;появилась такая любопытная штука, как &lt;a href=&#34;https://www.zabbix.com/documentation/ru/2.0/manual/discovery/low_level_discovery&#34;&gt;низкоуровневое обнаружение&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я не буду пересказывать содержимое документации, расскажу лучше о том, как я писал свой тип&#xA;обнаружения для мониторинга очередей RabbitMQ.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Проблема в том, что очередей в RabbitMQ может быть много, и, по мере развития веб-проекта,&#xA;они меняются. Так что я решил обнаруживать их автоматически, и написал для этого свой провайдер&#xA;данных для обнаружения заббикса.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к Ruhoh для рисования графиков</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Еще планируя создание статического блога на Hakyll я хотел реализовать рисование&#xA;графиков &amp;ldquo;на лету&amp;rdquo; из отдельно хранящихся данных. Но с Hakyll не сложилось,&#xA;и после долгих поисков я остановился на &lt;a href=&#34;http://ruhoh.com/&#34;&gt;Ruhoh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все нижеописанное относится к &lt;strong&gt;Ruhoh 2.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Цель&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Рисовать графики из данных, хранящихся в человеко-читаемом виде.&#xA;Нужно мне это было для визуализации своих спортивных тренировок.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Решение&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, я решил оформить все в виде плагина к Ruhoh, благо возможность такая есть,&#xA;да и программировать я люблю. Язык разработки Ruby, поскольку сам Ruhoh написан на Ruby.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>И снова пользователи</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%98-%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%98-%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно понял, что не могу и не хочу работать с людьми,&#xA;и уже около года поддержкой пользователей не занимаюсь.&#xA;Однако сейчас наш офисный сисадмин в отпуске, и я вынужден снова этим заниматься.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот, к примеру, сегодня подошла ко мне тетя с просьбой помочь в отправлении&#xA;с МФУ скана на email. Сам я этого никогда не делал, но сложности в этом не видел,&#xA;и потому заявил ей, что покажу, как это делается. Однако, в процессе демонстрации&#xA;выяснилось, что тете категорически не надо, чтоб я показал ей принцип. Ей нужно было&#xA;что я &lt;em&gt;за нее&lt;/em&gt; отсканировал и отправил N листов. Причем на мое удивление она выдала&#xA;потрясающую фразу: &amp;ldquo;Я же женщина, вы что, будете стоять и смотреть, как я сама это делаю?!&amp;rdquo;&#xA;После такого я просто ушел, оставив тетю на попечение сердобольного пользователя, которому&#xA;все равно было нечем заняться, и потому он рвался помочь ей. В результате, она села ему на шею,&#xA;и он выполнил все за нее, чего она и добивалась.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Что я думаю о Debian на серверах</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%A7%D1%82%D0%BE-%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B0%D1%8E-%D0%BE-debian-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%85/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%A7%D1%82%D0%BE-%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B0%D1%8E-%D0%BE-debian-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С 2010 года, когда я только начал заниматься системным администрированием,&#xA;я использовал как основной серверный дистрибутив Debian.&#xA;Это был изначально осознанный выбор, и на момент написания заметки таковым и остается.&#xA;Конечно, я работал и с другими дистрибутивами, и потому мне есть и было с чем сравнить.&#xA;По итогам работы с Debian и написана эта заметка.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;#Негатив&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;##Общесистемные лимиты&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;В свое время, встала передо мной задача настройки под высокую нагрузку различных сервисов,&#xA;в том числе PostgreSQL + pgbouncer. И конечно мне надо было подтюнить лимит количества&#xA;открытых файлов для пользователя &lt;code&gt;postgres&lt;/code&gt;, что я и попытался сделать, отредактировав&#xA;&lt;strong&gt;/etc/security/limits.conf&lt;/strong&gt;. Но толку с этого не было, cat /proc/$PID/limits показывал&#xA;в строке &lt;strong&gt;Max open files&lt;/strong&gt; все то же значение - 1024 файла, хотя &lt;code&gt;ulimit -n&lt;/code&gt; от пользователя&#xA;Postgres показывал корректное значение (после &lt;code&gt;su - postgres&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мнение о Chef</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BE-chef/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9C%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BE-chef/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я использовал Chef для управления IT-инфраструктурой около полутора лет, начав с&#xA;версии 0.10. Сначала, где-то пол-года, использовал только для управления конфигурациями,&#xA;без развертывания ПО с нуля. Затем, уже на другой работе, автоматизировал управления&#xA;конфигурациями и развертывание с нуля веб-проекта (30+ серверов, Nginx, ruby, Riak, Redis,&#xA;sphinx-search, RabbitMQ и т.п.).&#xA;Это позволило мне составить собственное мнение o достоинствах и недостатках Chef,&#xA;и в этой заметке я свое мнение излагаю.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;По итогу вышеописанной деятельности я был настолько утомлен&#xA;недостатками Chef, что начал искать ему замену. Был рассмотрен Puppet и набиравший тогда&#xA;популярность Ansible. Для объективного сравнения я реализовал часть из того,&#xA;что уже было сделано для проекта с помощью Chef, с использованием этих двух SCM.&#xA;По итогу, был выбран Ansible из-за невероятной читабельности получившихся playbook-ов,&#xA;хотя Puppet также во многом обошел Chef. Особенно радовала декларативность Ansible и Puppet,&#xA;а вот неопределенность порядка выполнения в Puppet огорчила.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
