<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Книги on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/</link>
    <description>Recent content in Книги on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Разбирался с page-cache в Linux</title>
      <link>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</guid>
      <description>Читая книгу &amp;ldquo;Разработка ядра Linux&amp;rdquo; за авторством Роберта Лава, я решил поглубже разобраться в том, как работает кэш в Linux, и набрел на вот эту статью на Хабре от Яндекса.&#xA;Сама статья весьма познавательна, особенно видео - рекомендую. Так вот, в этом видео Роман Гущин, с помощью простой утилиты, наглядно показывающей размер кэша, показывал как работает файловый кэш.&#xA;Конечно, мне захотелось в образовательных целях написать такую утилиту для себя, чтобы можно было поиграться с кэшем и видеть изменения.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Прочитал The Phoenix Project A Novel About DevOps, and Helping Your Business Win</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB-the-phoenix-project-a-novel-about-devops-and-helping-your-business-win/</guid>
      <description>Ну что тут скажешь - прекрасная книга. Написана живым языком, очень легко читается. В увлекательной форме рассказывает о ключевых принципах DevOps, причем именно так, чтобы было понятно, в ответ на какие проблемы каждый из принципов был сформирован.&#xA;Конечно, главная проблема книги в том, что DevOps преподносится как некая чудодейственная методология, и при этом не уделяется внимания главному вопросу - кадровому. В книге все сотрудники оказались достаточно квалифицированными и открытыми для того, чтобы успешно принять и реализовать парадигму DevOps, хотя в реальной жизни лично я наблюдаю жесточайший дефицит адекватных кадров, которых можно было бы хотя-бы переучить под DevOps, не говоря уже о том, чтоб они сами к этому пришли.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
