<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Elasticsearch on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/elasticsearch/</link>
    <description>Recent content in Elasticsearch on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/elasticsearch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Вопросы от Дениса</title>
      <link>//bulimov.me/it/user-questions/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/user-questions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришло письмо от читателя по имени Денис по форме обратной связи.&#xA;Поскольку никаких данных для связи с ним Денис не оставил, отвечу здесь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Привожу письмо полностью (надеюсь, автор не против):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Александр, здравствуйте! Не смог найти вашу электропочту, пишу через форму обратной связи вашего домена на рег.ру :)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;С огромным удовольствием читаю твой блог, очень жаль, что больше не обновляешь его.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Помоги, пожалуйста, советом.&#xA;У меня примерно 12 виртуальных серверов с небольшими микросервисами, на каждом из серверов&#xA;поставил CollectD и StatsD, плюс на отдельном сервере развёрнул go-carbon - whisper - graphite-api - Grafana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Использование ELK в продакшне</title>
      <link>//bulimov.me/it/elk-production/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/elk-production/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно и успешно использую&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/logstash&#34;&gt;Logstash&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/elasticsearch&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;&#xA;с визуализацией данных в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/kibana&#34;&gt;Kibana&lt;/a&gt;&#xA;(общепринятое сокращение для этой тройки - ELK) для сбора, хранения и обработки логов,&#xA;но для обретения счастья с этой связкой мне потребовалось несколько итераций.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поскольку в мире СПО все постоянно развивается и становится лучше, сразу хочу&#xA;отметить, что все описанное актуально для Logstash версиий 1.4-1.5 и&#xA;Elasticsearch версий 1.4 - 1.7 при нагрузке в ~20kk сообщений в день.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Попробуйте Packetbeat</title>
      <link>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/try-packetbeat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вчера в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/blog&#34;&gt;блоге Elasticsearch&lt;/a&gt; появилась отличная&#xA;новость - проект &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/beats/packetbeat&#34;&gt;Packetbeat&lt;/a&gt;,&#xA;развиваемый до этого энтузиастами, присоединился к &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co&#34;&gt;Elastic&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже довольно давно слежу за этим проектом, и теперь, когда можно не&#xA;беспокоиться о его будущем, хочу о нем рассказать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Packetbeat это такой инструмент мониторинга, который работает как анализатор&#xA;сетевых пакетов, парсит различные протоколы (сейчас поддерживаются HTTP, MySQL,&#xA;PostgreSQL, Redis, Thrift-RPC), получает нужные данные, и отсылает их либо напрямую&#xA;в Elasticsearch, либо в Redis, из которого данные будет забирать Logstash и&#xA;класть их все в тот же Elasticsearch.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
