<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Golang on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/golang/</link>
    <description>Recent content in Golang on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/golang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fun experiments with Go memory usage</title>
      <link>//bulimov.me/post/2024/01/27/golang-memory/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2024/01/27/golang-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;While working on a big Go program that processes data I began to wonder if our memory usage is adequate for the amount of data we deal with.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;My starting point was this question - &lt;em&gt;If the output of this service is a text file that is only few Gigabytes in size,&#xA;why does it take significantly more memory to produce this file?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;This lead to a series of experiments which I hope will be interesting for anyone caring about writing efficient code.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python is not good for production</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/03/13/python-rewrite/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/03/13/python-rewrite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Here, I said it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Recently I read an excellent (opinionated) &lt;a href=&#34;http://rachelbythebay.com/w/2021/02/22/lang/&#34;&gt;post by rachelbythebay&lt;/a&gt; describing&#xA;things she cannot stand in programming language, and it resonated deeply with me and finally pushed me to write this.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I feel quite strongly about using Python in production, and below I&amp;rsquo;ll summarize my experience and opinion.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Everyone is entitled to their own opinion, this is mine.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m not trying to offend anyone, so if you love Python - maybe try to see my side of things.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moving from Pelican to Hugo for this blog</title>
      <link>//bulimov.me/post/2021/02/16/pelical-to-hugo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/post/2021/02/16/pelical-to-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Since I no longer enjoy working with Python in any shape or form, it was only a matter of time (mostly a matter of &lt;em&gt;my free time&lt;/em&gt;)&#xA;for this to happen. I&amp;rsquo;ve migrated this blog from Pelican static site generator (written in Python) to Hugo (written in Go).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It by no means reflects on Pelican as a piece of software (it&amp;rsquo;s actually pretty good).&#xA;It&amp;rsquo;s more about my disdain for Python, and awesome experience I had with Hugo and Go language in general.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>My new Scale Models gallery</title>
      <link>//bulimov.me/personal/models-gallery/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/personal/models-gallery/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve just published my new site - personal &lt;a href=&#34;//models.bulimov.me&#34;&gt;Scale Models Gallery&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Model_building&#34;&gt;Model making&lt;/a&gt; is my main and favorite hobby, so I&amp;rsquo;ve decided to build a whole new site just to write about it.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;I just love doing something without the computer, it&amp;rsquo;s an awesome way to de-stress and detox.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Also I love to make notes about things I do, read, watch or play. And one day I&amp;rsquo;ve just realized that I want to turn&#xA;my notes about making scale models with all this &lt;em&gt;wip&lt;/em&gt; photos and comments about quality or tools into something bigger.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python 3.6 f-strings rant</title>
      <link>//bulimov.me/it/python3-fstrings/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/python3-fstrings/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Python 3.6 introduced a new way to format strings, called&#xA;&lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3.6/reference/lexical_analysis.html#f-strings&#34;&gt;&lt;strong&gt;Formatted string literals&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,&#xA;or just &lt;em&gt;f-strings&lt;/em&gt;. Everyone on the internet&#xA;seem to be happy about it. I&amp;rsquo;m definitely not.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;For starters, Python 3 already had 3 built-in ways of doing it before.&#xA;Just think about it&amp;hellip; 3 ways to &lt;em&gt;format strings&lt;/em&gt; in language that declares simplicity as a goal:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;There should be one&amp;ndash; and preferably only one &amp;ndash;obvious way to do it.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Утилита gotests и плагин для Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-gotests/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-gotests/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку последнее время я все больше пишу на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;,&#xA;мой workflow потихоньку обрастает различными полезными утилитами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Одним из лучших открытий (после изумительного &lt;a href=&#34;http://atom.io/packages/go-plus&#34;&gt;go-plus&lt;/a&gt;&#xA;для &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, который превращает Atom в полнофункциональную IDE&#xA;для Go) стала утилита &lt;a href=&#34;https://github.com/cweill/gotests&#34;&gt;gotests&lt;/a&gt;, которая&#xA;позволяет генерировать &lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/TableDrivenTests&#34;&gt;табличные тесты&lt;/a&gt;.&#xA;При этом для нее есть плагины для Sublime Text 3 и Emacs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я большой сторонник юнит-тестирования, и потому возможность создавать шаблоны для&#xA;тестов одной командой меня очень обрадовала.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Выглядит это как-то так:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/gotests.gif&#34; alt=&#34;demo&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Единственное чего мне не хватало для счастья - плагина для Atom.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Все для HAProxy в Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Появилась у меня на работе задачка - взять 3 относительно разных конфига&#xA;HAProxy, ответвившихся когда-то от общего предка, и обратно унифицировать их&#xA;в один.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конфиги хорошие, большие - 800 строк каждый.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Приступил я к этой задаче, и сразу оступил - потому что в &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;,&#xA;которым я пользуюсь для редактирования всего, не было подсветки&#xA;синтаксиса конфигов HAProxy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну у нас же тут OpenSource, так что тут же был нагуглен архив с&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/williamsjj/HAProxy.tmbundle&#34;&gt;HAProxy.tmbundle&lt;/a&gt;, который&#xA;владелец почему-то удалил. Бандлы TextMate можно конвертировать в плагины&#xA;Atom &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, так что именно это я и сделал, и поэтому очень быстро&#xA;получил какую-никакую подсветку конфигов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vendoring зависимостей в Go</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-vendoring/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-vendoring/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После недавнего &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=44104&#34;&gt;удаления модуля на 11 строк кода из npm&lt;/a&gt;,&#xA;которое сломало всю Node.js инфраструктуру, я по-новому взглянул на то,&#xA;как в проектах на Go реализованы зависимости от других пакетов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Изначально, при знакомстве с go я был крайне недоволен отсутствием возможности задавать зависимости&#xA;от конкретных версий (зависимость указывается только от репозитория, т.е. от master ветки) -&#xA;ведь апстрим может ломать обратную совместимость, и твой проект просто не соберется.&#xA;Причем я сам с этой проблемой столкнулся, и это было очень неприятно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл код db-checker</title>
      <link>//bulimov.me/it/db-checker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/db-checker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно я открыл код еще одного инструмента, который уже около года использую на работе -&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/db-checker&#34;&gt;db-checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все с необходимости проводить регулярные проверки логической&#xA;целостности данных в БД. Проще говоря - гонять мониторингом запросы к базе.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сначала это была часть проекта, который проверял данные на нашем CDN.&#xA;Проект этот сразу планировался многопоточным, поэтому написан на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&#xA;Затем мухи были отделены от котлет, и проверка базы выделилась в отдельную&#xA;сущность, но несколько legacy-моментов осталось.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Рекомендую Advent Of Code</title>
      <link>//bulimov.me/it/advent-of-code/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/advent-of-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил на днях решать задачи из замечательного набора программерских&#xA;пазлов &lt;a href=&#34;http://adventofcode.com&#34;&gt;Advent Of Code&lt;/a&gt; (да, я тормоз и даже пропустил&#xA;начало этого конкурса), и могу уверенно рекомендовать его любому.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Задачки веселые, разнообразные, в меру сложные, содержат много&#xA;классических задач (&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%8F%D0%B6%D1%91%D1%80%D0%B0&#34;&gt;задача коммивояжёра&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BE_%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B5&#34;&gt;задача о ранце&lt;/a&gt; и т.д.) в занятной&#xA;обертке, так что их решение дает возможность отлично размять мозги.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Так же эти задачки отлично подходят для изучения нового языка, чем я отчасти&#xA;воспользовался - решал все на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, освежив и укрепив свои знания.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Улучшаем сообщения от мониторинга с помощью cAdvisor-companion</title>
      <link>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Слышали ли вы когда-нибудь о такой практике, как &amp;ldquo;Monitoring Events Enrichment&amp;rdquo;?&#xA;Если вкратце, то это практика наполнения дополнительной информацией сообщений&#xA;от мониторинга, так что на выяснение причины проблемы уходит меньше времени&#xA;и телодвижений.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Есть даже контора, которая помогает внедрять эту практику на коммерческой основе,&#xA;у них на &lt;a href=&#34;http://www.eventenrichment.com/&#34;&gt;сайте&lt;/a&gt; есть неплохие примеры того,&#xA;что и зачем можно добавить к обычному сообщению от Nagios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама эта идея мне очень нравится, и вот после очередного неинформативного&#xA;сообщения от &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor/&#34;&gt;мониторинга&lt;/a&gt;,&#xA;которое пришло тогда, когда я был далеко от компьютера, и гласило&#xA;&lt;code&gt;CheckDockerStats CRITICAL: 91% CPU Used!&lt;/code&gt;, я решил добавить&#xA;таким сообщениям полезного контекста.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
