<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zabbix on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/zabbix/</link>
    <description>Recent content in Zabbix on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/zabbix/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Выложил немного полезностей</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%92%D1%8B%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%B9/</guid>
      <description>Когда я писал про то, как переписал скрипты для Sensu, я слегка слукавил. Изначально, я написал эти скрипты на Python, и только потом на Ruby. Поскольку пользователям других Nagios-совместимых систем мониторинга может показаться неудобным использование ruby-скриптов, да еще и с зависимостью от гема Sensu-plugin, я решил выложить и Python-версии скриптов.&#xA;Если кому хочется мониторить состояние дисков в raid-контроллерах от 3ware или HP SmartArray на чистом Python - милости просим, все в моем репозитории.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix, ищем диски в контроллере от 3ware</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix-%D0%B8%D1%89%D0%B5%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B5-%D0%BE%D1%82-3ware/</guid>
      <description>Я уже писал про низкоуровневое обнаружение в Zabbix, так что повторять теорию не буду.&#xA;Теперь мне понадобилось автоматом получать список хардов в массивах на контроллерах 3ware, которыми оборудованы у нас многие сервера.&#xA;Вести руками шаблоны для каждого сервера с иным порядком или количеством дисков показалось мне плохой идеей, да и авто-обнаружение само напрашивалось.&#xA;Вдохновлялся я утилитой 3ware-status, для работы авто-обнаружения нам потребуется установленная утилита tw-cli, взять ее для Debian/Ubuntu проще всего здесь .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Monitoring sucks!</title>
      <link>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/monitoring-sucks/</guid>
      <description>TL;DR - тут я Sensu критиковал, но в 2014 году успешно заменил Zabbix на Sensu версии 0.12+&#xA;В 2012 году появился в среде devops такой хештег, #monitoringsucks. В сообщения с этим тегом devopsы писали, что текущее положение дел в сфере мониторинга их не устраивает. Что именно - прекрасно иллюстрирует эта презентация Если вкратце - хочется людям некоего стандарта API для взаимодействия между компонентами утилит мониторинга, ну и появления самих этих компонент, чтоб из них строить гибкий и умный мониторинг.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Низкоуровневое обнаружение в Zabbix</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9D%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-zabbix/</guid>
      <description>В используемой мной системе мониторинга Zabbix, начиная с версии 2.0, появилась такая любопытная штука, как низкоуровневое обнаружение&#xA;Я не буду пересказывать содержимое документации, расскажу лучше о том, как я писал свой тип обнаружения для мониторинга очередей RabbitMQ.&#xA;Проблема в том, что очередей в RabbitMQ может быть много, и, по мере развития веб-проекта, они меняются. Так что я решил обнаруживать их автоматически, и написал для этого свой провайдер данных для обнаружения заббикса.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
