<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Программирование on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link>
    <description>Recent content in Программирование on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Утилита gotests и плагин для Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-gotests/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-gotests/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Поскольку последнее время я все больше пишу на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;,&#xA;мой workflow потихоньку обрастает различными полезными утилитами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Одним из лучших открытий (после изумительного &lt;a href=&#34;http://atom.io/packages/go-plus&#34;&gt;go-plus&lt;/a&gt;&#xA;для &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, который превращает Atom в полнофункциональную IDE&#xA;для Go) стала утилита &lt;a href=&#34;https://github.com/cweill/gotests&#34;&gt;gotests&lt;/a&gt;, которая&#xA;позволяет генерировать &lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/TableDrivenTests&#34;&gt;табличные тесты&lt;/a&gt;.&#xA;При этом для нее есть плагины для Sublime Text 3 и Emacs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я большой сторонник юнит-тестирования, и потому возможность создавать шаблоны для&#xA;тестов одной командой меня очень обрадовала.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Выглядит это как-то так:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//bulimov.me/images/gotests.gif&#34; alt=&#34;demo&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Единственное чего мне не хватало для счастья - плагина для Atom.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Все для HAProxy в Atom</title>
      <link>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/atom-HAProxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Появилась у меня на работе задачка - взять 3 относительно разных конфига&#xA;HAProxy, ответвившихся когда-то от общего предка, и обратно унифицировать их&#xA;в один.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конфиги хорошие, большие - 800 строк каждый.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Приступил я к этой задаче, и сразу оступил - потому что в &lt;a href=&#34;http://atom.io&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;,&#xA;которым я пользуюсь для редактирования всего, не было подсветки&#xA;синтаксиса конфигов HAProxy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ну у нас же тут OpenSource, так что тут же был нагуглен архив с&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/williamsjj/HAProxy.tmbundle&#34;&gt;HAProxy.tmbundle&lt;/a&gt;, который&#xA;владелец почему-то удалил. Бандлы TextMate можно конвертировать в плагины&#xA;Atom &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, так что именно это я и сделал, и поэтому очень быстро&#xA;получил какую-никакую подсветку конфигов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vendoring зависимостей в Go</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-vendoring/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-vendoring/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После недавнего &lt;a href=&#34;http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=44104&#34;&gt;удаления модуля на 11 строк кода из npm&lt;/a&gt;,&#xA;которое сломало всю Node.js инфраструктуру, я по-новому взглянул на то,&#xA;как в проектах на Go реализованы зависимости от других пакетов.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Изначально, при знакомстве с go я был крайне недоволен отсутствием возможности задавать зависимости&#xA;от конкретных версий (зависимость указывается только от репозитория, т.е. от master ветки) -&#xA;ведь апстрим может ломать обратную совместимость, и твой проект просто не соберется.&#xA;Причем я сам с этой проблемой столкнулся, и это было очень неприятно.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Открыл код db-checker</title>
      <link>//bulimov.me/it/db-checker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/db-checker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно я открыл код еще одного инструмента, который уже около года использую на работе -&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/abulimov/db-checker&#34;&gt;db-checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все с необходимости проводить регулярные проверки логической&#xA;целостности данных в БД. Проще говоря - гонять мониторингом запросы к базе.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сначала это была часть проекта, который проверял данные на нашем CDN.&#xA;Проект этот сразу планировался многопоточным, поэтому написан на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;.&#xA;Затем мухи были отделены от котлет, и проверка базы выделилась в отдельную&#xA;сущность, но несколько legacy-моментов осталось.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О пользе Python и костылях с Docker</title>
      <link>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/delete-docker-registry-image/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В процессе организации авто-очистки &lt;a href=&#34;https://github.com/docker/distribution&#34;&gt;Docker Registry 2&lt;/a&gt;,&#xA;устав ждать в появления в нем столь &amp;ldquo;ненужного&amp;rdquo; функционала, как удаление образов&#xA;с диска (DELETE запросы удаляют тег, но сами данные остаются на диске и жрут место),&#xA;я в очередной раз прибег к помощи скрипта из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/burnettk/delete-docker-registry-image&#34;&gt;delete-docker-registry-image&lt;/a&gt;,&#xA;и уперся в то, что этот самый скрипт (написанный изначально на bash) невероятно&#xA;медленно работает на большом Registry.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;К примеру, удаления одного тега для repository с 70 тегами, в каждом из которых&#xA;много слоев, занимает &lt;strong&gt;49 минут&lt;/strong&gt;. А мне надо удалить 60 старых тегов из 70.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Рекомендую Advent Of Code</title>
      <link>//bulimov.me/it/advent-of-code/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/advent-of-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Закончил на днях решать задачи из замечательного набора программерских&#xA;пазлов &lt;a href=&#34;http://adventofcode.com&#34;&gt;Advent Of Code&lt;/a&gt; (да, я тормоз и даже пропустил&#xA;начало этого конкурса), и могу уверенно рекомендовать его любому.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Задачки веселые, разнообразные, в меру сложные, содержат много&#xA;классических задач (&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%8F%D0%B6%D1%91%D1%80%D0%B0&#34;&gt;задача коммивояжёра&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BE_%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B5&#34;&gt;задача о ранце&lt;/a&gt; и т.д.) в занятной&#xA;обертке, так что их решение дает возможность отлично размять мозги.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Так же эти задачки отлично подходят для изучения нового языка, чем я отчасти&#xA;воспользовался - решал все на &lt;a href=&#34;http://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, освежив и укрепив свои знания.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к collectd для сбора метрик Riak CS</title>
      <link>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/collectd-riakcs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях наконец-то дошли руки до модернизации той части мониторинга, которая&#xA;отвечает за сбор метрик, и набивший оскомину &lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; был&#xA;окончательно заменен на &lt;a href=&#34;https://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;http://collectd.org&#34;&gt;CollectD&lt;/a&gt;.&#xA;Теперь воцарилась идиллия - Icinga2 складывает метрики из perfdata в Graphite,&#xA;и CollectD отправляет все метрики туда же.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Хочется отдельно отметить, что несмотря на то, что изначально CollectD мне&#xA;не очень понравился (кому может сейчас понравиться Apache-подобный конфиг?), при&#xA;дальнейшем изучении я был приятно поражен богатством возможностей этого&#xA;продукта и крайне бережным его отношением к ресурсам наблюдаемой системы.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Улучшаем сообщения от мониторинга с помощью cAdvisor-companion</title>
      <link>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Слышали ли вы когда-нибудь о такой практике, как &amp;ldquo;Monitoring Events Enrichment&amp;rdquo;?&#xA;Если вкратце, то это практика наполнения дополнительной информацией сообщений&#xA;от мониторинга, так что на выяснение причины проблемы уходит меньше времени&#xA;и телодвижений.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Есть даже контора, которая помогает внедрять эту практику на коммерческой основе,&#xA;у них на &lt;a href=&#34;http://www.eventenrichment.com/&#34;&gt;сайте&lt;/a&gt; есть неплохие примеры того,&#xA;что и зачем можно добавить к обычному сообщению от Nagios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама эта идея мне очень нравится, и вот после очередного неинформативного&#xA;сообщения от &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor/&#34;&gt;мониторинга&lt;/a&gt;,&#xA;которое пришло тогда, когда я был далеко от компьютера, и гласило&#xA;&lt;code&gt;CheckDockerStats CRITICAL: 91% CPU Used!&lt;/code&gt;, я решил добавить&#xA;таким сообщениям полезного контекста.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Балансировка в HAProxy на основе данных cAdvisor</title>
      <link>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Для запуска Docker-контейнеров у меня в данный момент выделено достаточно много&#xA;серверов, причем аппаратная часть у некоторых из них отличается&#xA;друг от друга. Соответственно, при настройке на чудесном балансировщике&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org/&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt; такого параметра балансировки&#xA;как &lt;em&gt;&amp;ldquo;вес сервера&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, приходится это различие в аппаратной части учитывать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Можно, конечно, подобрать значения весов самостоятельно на основе&#xA;данных мониторинга, а при появлении нагрузки от соседних Docker-контейнеров&#xA;эти веса корректировать, но это не наш метод.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Не так давно я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о том, как использую данные из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt; для мониторинга нагруженности&#xA;контейнеров.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lyrics Tagger</title>
      <link>//bulimov.me/it/lyricstagger/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/lyricstagger/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;предыстория&#34;&gt;Предыстория&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я езжу на работу в общественном транспорте, и слушаю там музыку&#xA;со смартфона. Достаточно часто хотелось почитать тексты прослушиваемых&#xA;в данный момент песен, но искать их в интернете было не слишком удобно,&#xA;да и вообще интернета до недавнего времени в метро не было.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Решение выглядит очевидным - надо встроить тексты песен в сами музыкальные файлы.&#xA;Благо, основные форматы это позволяют.&#xA;Музыку я храню во &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/FLAC&#34;&gt;FLAC&lt;/a&gt;, а на смартфон&#xA;закидываю в &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Vorbis&#34;&gt;Ogg Vorbis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Разбирался с page-cache в Linux</title>
      <link>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/meminfo-visualizer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Читая книгу &lt;a href=&#34;http://www.williamspublishing.com/Books/5-8459-1085-4.html&#34;&gt;&amp;ldquo;Разработка ядра Linux&amp;rdquo;&lt;/a&gt; за авторством Роберта Лава,&#xA;я решил поглубже разобраться в том, как работает кэш в Linux,&#xA;и набрел на вот &lt;a href=&#34;http://habrahabr.ru/company/yandex/blog/231957/&#34;&gt;эту&lt;/a&gt;&#xA;статью на Хабре от Яндекса.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама статья весьма познавательна, особенно видео - рекомендую.&#xA;Так вот, в этом видео &lt;em&gt;Роман Гущин&lt;/em&gt;, с помощью простой утилиты, наглядно показывающей&#xA;размер кэша, показывал как работает файловый кэш.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, мне захотелось в образовательных целях написать такую утилиту для себя,&#xA;чтобы можно было поиграться с кэшем и видеть изменения.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О любви к программированию</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9E-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B2%D0%B8-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Хоть я и выбрал своей профессией системное администрирование,&#xA;программирование я люблю. Даже очень люблю.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Вот решил написать историю моего знакомства с программированием.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Школа&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Началось все в школе. Одноклассник ходил на курсы программирования,&#xA;готовясь поступать в какой-то технический вуз, и рассказывал про Delphi.&#xA;Рассказы его так меня увлекли, что я даже сподобился установить этот самый Delphi,&#xA;и даже создал какую-то форму, скопировав код из примеров, присланных одноклассником.&#xA;По итогу этих действий, у меня сложилось впечатление,&#xA;что программирование - это точно не для меня. Я настолько разуверился в своих силах&#xA;после попыток разобраться самостоятельно в Delphi, что до поступления в ВУЗ даже&#xA;не пытался больше лезть в программирование.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Плагин к Ruhoh для рисования графиков</title>
      <link>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D0%BD-%D0%BA-ruhoh-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Еще планируя создание статического блога на Hakyll я хотел реализовать рисование&#xA;графиков &amp;ldquo;на лету&amp;rdquo; из отдельно хранящихся данных. Но с Hakyll не сложилось,&#xA;и после долгих поисков я остановился на &lt;a href=&#34;http://ruhoh.com/&#34;&gt;Ruhoh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Все нижеописанное относится к &lt;strong&gt;Ruhoh 2.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Цель&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Рисовать графики из данных, хранящихся в человеко-читаемом виде.&#xA;Нужно мне это было для визуализации своих спортивных тренировок.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;###Решение&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Конечно, я решил оформить все в виде плагина к Ruhoh, благо возможность такая есть,&#xA;да и программировать я люблю. Язык разработки Ruby, поскольку сам Ruhoh написан на Ruby.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
