<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Icinga2 on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/icinga2/</link>
    <description>Recent content in Icinga2 on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/icinga2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Вопросы от Дениса</title>
      <link>//bulimov.me/it/user-questions/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/user-questions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришло письмо от читателя по имени Денис по форме обратной связи.&#xA;Поскольку никаких данных для связи с ним Денис не оставил, отвечу здесь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Привожу письмо полностью (надеюсь, автор не против):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Александр, здравствуйте! Не смог найти вашу электропочту, пишу через форму обратной связи вашего домена на рег.ру :)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;С огромным удовольствием читаю твой блог, очень жаль, что больше не обновляешь его.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Помоги, пожалуйста, советом.&#xA;У меня примерно 12 виртуальных серверов с небольшими микросервисами, на каждом из серверов&#xA;поставил CollectD и StatsD, плюс на отдельном сервере развёрнул go-carbon - whisper - graphite-api - Grafana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quis custodiet ipsos custodes?</title>
      <link>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;кто-же-устережёт-самих-сторожей-или-как-и-зачем-я-мониторю-мониторинг&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Quis_custodiet_ipsos_custodes%3F&#34;&gt;Кто же устережёт самих сторожей?&lt;/a&gt;, или как (и зачем) я мониторю мониторинг.&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;Как вы понимаете, современный сервис мониторинга это очень сложная штука.&#xA;Некоторые, как &lt;a href=&#34;https://sensuapp.org&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt;, выносят всю сложность во внешние&#xA;сервисы, и потому требуют установки и администрирования&#xA;&lt;a href=&#34;https://sensuapp.org/docs/latest/overview#sensu-components&#34;&gt;нескольких компонентов&lt;/a&gt;,&#xA;таких как очередь и база данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Остальные реализуют некоторый функционал этих компонентов сами,&#xA;упрощая администрирование мониторинга, но усложняя его внутреннее устройство.&#xA;К примеру, для работы &lt;a href=&#34;http://www.zabbix.com/ru/&#34;&gt;Zabbix&lt;/a&gt; нужна только база,&#xA;а очереди и транспорт он реализует сам. Для работы &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;&#xA;даже база не нужна, пока не возникнет надобность в тесной интеграции с веб-интерфейсом.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мониторим Docker-контейнеры с cAdvisor и Nagios/Icinga2</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После того, как я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-docker-memory&#34;&gt;научился мониторить память в Docker-контейнерах&lt;/a&gt;,&#xA;я решил мониторить еще и нагрузку на CPU.&#xA;Поскольку это дело не самое тривиальное, и хотелось не писать свой&#xA;велосипед, а пользоваться чем-то популярным и поддерживаемым, я решил&#xA;попробовать &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;И вот что я могу сказать - отличный инструмент!&#xA;Ресурсов практически не потребляет (около 20 Мб оперативной памяти и&#xA;неизмеримо мало CPU), обладает простым API для доступа к собираемой им&#xA;информации, имеет красивый веб-интерфейс с realtime-графиками.&#xA;А еще умеет сам писать метрики в Influxdb, и в будущем &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor/issues/474&#34;&gt;научится писать&#xA;в Graphite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Научился мониторить использование памяти в Docker-контейнерах</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-docker-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я сегодня занимался мониторингом, а конкретно нашими докер-контейнерами.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Лирическое отступление:&#xA;Для мониторинга я теперь (уже на другом месте работы) использую&#xA;наследника Nagios - &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;.&#xA;Пока все нравится, ребята очень круто переписали Nagios, реализовали гораздо&#xA;более вменяемый формат конфигурации, и кучу новых возможностей.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Используя Docker для автотестов я уже ловил проблемы, когда интерпретатор Ruby&#xA;кушал всю выделенную память в контейнере и тихо умирал от рук OOM Killer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Поскольку теперь я использую &lt;a href=&#34;http://docker.io&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; уже не только для тестов,&#xA;но и &amp;ldquo;в бою&amp;rdquo;, меня сильно беспокоило то, что мы не можем мониторить&#xA;использование памяти внутри контейнера.&#xA;А не можем мы этого делать потому, что все утилиты (free, top) и плагины мониторинга&#xA;используют данные из /proc/meminfo, которые внутри контейнеров&#xA;&lt;a href=&#34;http://fabiokung.com/2014/03/13/memory-inside-linux-containers/&#34;&gt;не актуальны&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
