<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vim on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.ru/tags/vim/</link>
    <description>Recent content in Vim on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//bulimov.ru/tags/vim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Сменил Vim на Atom</title>
      <link>//bulimov.ru/it/vim-atom/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.ru/it/vim-atom/</guid>
      <description>Вот уже почти два месяца, как я по совету коллеги сменил Vim, которым пользовался уже 5 лет, и который оброс у меня кучей плагинов, на Github Atom.
Использую я его как раньше Vim - для всего. В основном это написание плейбуков Ansible, что включает в себя правку конфигов, и написание кода на Python и Go.
Сразу скажу, что не будь для Atom вменяемого vim-режима, я бы вряд ли решился на переход.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Открыл для себя cVim для Google Chrome</title>
      <link>//bulimov.ru/it/chromium-vim/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//bulimov.ru/it/chromium-vim/</guid>
      <description>Последние 4 года я использую Vim в качестве текстового редактора и IDE, и все это время я использовал браузер Mozilla Firefox с дополнением Vimperator, либо с его форком - Pentadactyl, для получения аналогичной навигации в браузере. Без функционала этих дополнений я как без рук, и потому никак не мог использовать Google Chrome/Chromium.
Дополнения типа Vimum/Vrome/ViChrome, которые добавляют vi-like навигацию в Chrome, после Vimperator казались, мягко говоря, недоделанными, и не давали и половины того комфорта при использовании браузера, к которому я привык.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
