<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Опыт on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/%D0%BE%D0%BF%D1%8B%D1%82/</link>
    <description>Recent content in Опыт on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Feb 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/%D0%BE%D0%BF%D1%8B%D1%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Замена carbon-cache на go-carbon = Счастье</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-carbon/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-carbon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришлось на собственном опыте опробовать, насколько&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/graphite-experience&#34;&gt;Graphite модульный&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;При 200k &lt;code&gt;metricsReceived&lt;/code&gt; наш Graphite, работающий на довольном старом сервере&#xA;на обычных дисках, начал помирать. &lt;strong&gt;Carbon-cache&lt;/strong&gt; постоянно был в топе потребления&#xA;ресурсов, ни о какой отзывчивости в работе сервера речи вообще не шло.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Хватит это терпеть!&amp;rdquo; - подумал я, и начал в который раз искать советы по&#xA;тюнингу carbon для высокой производительности. В очередной раз ничего нового&#xA;не найдя, я решил попробовать давно приглянувшийся мне проект&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/lomik/go-carbon&#34;&gt;go-carbon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Немного житейского опыта</title>
      <link>//bulimov.me/it/productivity-tips/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/productivity-tips/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил поделиться небольшим набором &amp;ldquo;капитанских&amp;rdquo; жизненных практик, каждая из которых&#xA;очень сильно упростила мне жизнь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Использование сервиса для чтения новостей/RSS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я очень долго игнорировал RSS, считая его пережитком прошлого, но когда создавал&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/IT/%D0%9B%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-vps&#34;&gt;свой VPS&lt;/a&gt;, поставил &lt;a href=&#34;https://tt-rss.org/&#34;&gt;TT-RSS&lt;/a&gt;&#xA;и попробовал попользоваться.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сложно даже описать, сколько это мне сэкономило времени. Это оказалось &lt;em&gt;настолько&lt;/em&gt;&#xA;удобно, что теперь я не представляю свою жизнь без подобного сервиса, хоть от tt-rss&#xA;и отказался вместе с VPS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Теперь я избавлен от необходимости запоминать и время от времени обходить&#xA;все интересные мне блоги, никогда не пропускаю новости и обновления софта, и всегда&#xA;могу без проблем наверстать пропущенные (например в отпуске) события.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quis custodiet ipsos custodes?</title>
      <link>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/who-watch-the-watchmen/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;кто-же-устережёт-самих-сторожей-или-как-и-зачем-я-мониторю-мониторинг&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Quis_custodiet_ipsos_custodes%3F&#34;&gt;Кто же устережёт самих сторожей?&lt;/a&gt;, или как (и зачем) я мониторю мониторинг.&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;Как вы понимаете, современный сервис мониторинга это очень сложная штука.&#xA;Некоторые, как &lt;a href=&#34;https://sensuapp.org&#34;&gt;Sensu&lt;/a&gt;, выносят всю сложность во внешние&#xA;сервисы, и потому требуют установки и администрирования&#xA;&lt;a href=&#34;https://sensuapp.org/docs/latest/overview#sensu-components&#34;&gt;нескольких компонентов&lt;/a&gt;,&#xA;таких как очередь и база данных.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Остальные реализуют некоторый функционал этих компонентов сами,&#xA;упрощая администрирование мониторинга, но усложняя его внутреннее устройство.&#xA;К примеру, для работы &lt;a href=&#34;http://www.zabbix.com/ru/&#34;&gt;Zabbix&lt;/a&gt; нужна только база,&#xA;а очереди и транспорт он реализует сам. Для работы &lt;a href=&#34;https://www.icinga.org/icinga/icinga-2/&#34;&gt;Icinga2&lt;/a&gt;&#xA;даже база не нужна, пока не возникнет надобность в тесной интеграции с веб-интерфейсом.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Избавился от CoreOS</title>
      <link>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/goodby-coreos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С огромным облегчением сегодня убрал последний хост с &lt;a href=&#34;http://coreos.com&#34;&gt;CoreOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Я уже &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/coreos-opinion/&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о своих впечатлениях от CoreoOS, но с тех пор&#xA;впечатлений прибавилось.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Частые атомарные обновления на бумаге выглядели вкусно (и в пользовательских&#xA;ОС типа Android работают прекрасно), но вот на практике на серверах&#xA;в том виде, в котором CoreOS их готовит, оказались совсем несъедобны.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Объясню, в чем проблема: Docker достаточно часто что-то ломает в API, и свежие&#xA;ядра Linux ломают всякие важные вещи тоже довольно часто, причем зачастую даже&#xA;в рамках patch-level обновлений. Например, работа с libpthread ломалась с ядра 3.19&#xA;(причем этот баг бекпорировали в Ubuntu 3.13.48 LTS, что добавило радости)&#xA;и до 4.0, а потом с 4.1 до 4.2.&#xA;Почитать про это можно например &lt;a href=&#34;https://bugzilla.xamarin.com/show_bug.cgi?id=29212&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;,&#xA;хотя проблема затронула далеко не только Mono.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Logstash и Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно читал серию постов от &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com&#34;&gt;Datadog&lt;/a&gt; про сбор метрик,&#xA;и в частности &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com/blog/how-to-collect-nginx-metrics/&#34;&gt;статью про метрики Nginx&lt;/a&gt;&#xA;(думал, вдруг что-то новое узнаю). Что меня в этой статье зацепило - так это то, что только версия&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.nginx.com/products/&#34;&gt;Nginx Plus&lt;/a&gt; показывает статистику количества&#xA;ответов, разделенную по HTTP-кодам. Поскольку я использую перед Nginx балансировщик&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, который не жадный и показывает подробную статистику&#xA;по кодам ответов для каждого бекенда и фронтенда, я о таком минусе статистики Nginx даже не думал.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметка о Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/graphite-experience/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/graphite-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На первый взгляд, кажется довольно странным, что сейчас, в 2015 году, все до сих пор используют&#xA;для хранения time series такой старый и «не модный» инструмент, как &lt;a href=&#34;http://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt;.&#xA;О ужас, о нем даже почти не пишут в твиттере/G+ и он написан на старом будничном Python,&#xA;а не на популярном сейчас Go (хотя уже частично написан, но об этом потом).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но все равно многие используют его, и не сильно жалуются.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;экскурс-в-историю&#34;&gt;Экскурс в историю&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;До открытия кода Graphite в 2008 году был вездесущий &lt;a href=&#34;http://oss.oetiker.ch/rrdtool/&#34;&gt;RRDTool&lt;/a&gt;,&#xA;использовавшийся (и используемый до сих пор) в таких инструментах как &lt;a href=&#34;http://www.cacti.net/&#34;&gt;Cacti&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org/&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; и еще в куче других.&#xA;Этот самый RRDTool был первой популярной базой для хранения time series,&#xA;и вполне хорошо с этой задачей справлялся.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Использование ELK в продакшне</title>
      <link>//bulimov.me/it/elk-production/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/elk-production/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я уже довольно давно и успешно использую&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/logstash&#34;&gt;Logstash&lt;/a&gt; + &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/elasticsearch&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;&#xA;с визуализацией данных в &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/kibana&#34;&gt;Kibana&lt;/a&gt;&#xA;(общепринятое сокращение для этой тройки - ELK) для сбора, хранения и обработки логов,&#xA;но для обретения счастья с этой связкой мне потребовалось несколько итераций.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поскольку в мире СПО все постоянно развивается и становится лучше, сразу хочу&#xA;отметить, что все описанное актуально для Logstash версиий 1.4-1.5 и&#xA;Elasticsearch версий 1.4 - 1.7 при нагрузке в ~20kk сообщений в день.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
