<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Graphite on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/graphite/</link>
    <description>Recent content in Graphite on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/graphite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Вопросы от Дениса</title>
      <link>//bulimov.me/it/user-questions/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/user-questions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришло письмо от читателя по имени Денис по форме обратной связи.&#xA;Поскольку никаких данных для связи с ним Денис не оставил, отвечу здесь.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Привожу письмо полностью (надеюсь, автор не против):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Александр, здравствуйте! Не смог найти вашу электропочту, пишу через форму обратной связи вашего домена на рег.ру :)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;С огромным удовольствием читаю твой блог, очень жаль, что больше не обновляешь его.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Помоги, пожалуйста, советом.&#xA;У меня примерно 12 виртуальных серверов с небольшими микросервисами, на каждом из серверов&#xA;поставил CollectD и StatsD, плюс на отдельном сервере развёрнул go-carbon - whisper - graphite-api - Grafana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Замена carbon-cache на go-carbon = Счастье</title>
      <link>//bulimov.me/it/go-carbon/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/go-carbon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Пришлось на собственном опыте опробовать, насколько&#xA;&lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/graphite-experience&#34;&gt;Graphite модульный&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;При 200k &lt;code&gt;metricsReceived&lt;/code&gt; наш Graphite, работающий на довольном старом сервере&#xA;на обычных дисках, начал помирать. &lt;strong&gt;Carbon-cache&lt;/strong&gt; постоянно был в топе потребления&#xA;ресурсов, ни о какой отзывчивости в работе сервера речи вообще не шло.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Хватит это терпеть!&amp;rdquo; - подумал я, и начал в который раз искать советы по&#xA;тюнингу carbon для высокой производительности. В очередной раз ничего нового&#xA;не найдя, я решил попробовать давно приглянувшийся мне проект&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/lomik/go-carbon&#34;&gt;go-carbon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Logstash и Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/logstash-graphite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Недавно читал серию постов от &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com&#34;&gt;Datadog&lt;/a&gt; про сбор метрик,&#xA;и в частности &lt;a href=&#34;https://www.datadoghq.com/blog/how-to-collect-nginx-metrics/&#34;&gt;статью про метрики Nginx&lt;/a&gt;&#xA;(думал, вдруг что-то новое узнаю). Что меня в этой статье зацепило - так это то, что только версия&#xA;&lt;a href=&#34;https://www.nginx.com/products/&#34;&gt;Nginx Plus&lt;/a&gt; показывает статистику количества&#xA;ответов, разделенную по HTTP-кодам. Поскольку я использую перед Nginx балансировщик&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, который не жадный и показывает подробную статистику&#xA;по кодам ответов для каждого бекенда и фронтенда, я о таком минусе статистики Nginx даже не думал.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Заметка о Graphite</title>
      <link>//bulimov.me/it/graphite-experience/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/graphite-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На первый взгляд, кажется довольно странным, что сейчас, в 2015 году, все до сих пор используют&#xA;для хранения time series такой старый и «не модный» инструмент, как &lt;a href=&#34;http://graphite.readthedocs.org/en/latest/&#34;&gt;Graphite&lt;/a&gt;.&#xA;О ужас, о нем даже почти не пишут в твиттере/G+ и он написан на старом будничном Python,&#xA;а не на популярном сейчас Go (хотя уже частично написан, но об этом потом).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Но все равно многие используют его, и не сильно жалуются.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;экскурс-в-историю&#34;&gt;Экскурс в историю&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;До открытия кода Graphite в 2008 году был вездесущий &lt;a href=&#34;http://oss.oetiker.ch/rrdtool/&#34;&gt;RRDTool&lt;/a&gt;,&#xA;использовавшийся (и используемый до сих пор) в таких инструментах как &lt;a href=&#34;http://www.cacti.net/&#34;&gt;Cacti&lt;/a&gt;,&#xA;&lt;a href=&#34;http://munin-monitoring.org/&#34;&gt;Munin&lt;/a&gt; и еще в куче других.&#xA;Этот самый RRDTool был первой популярной базой для хранения time series,&#xA;и вполне хорошо с этой задачей справлялся.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
