<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CAdvisor on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</title>
    <link>//bulimov.me/tags/cadvisor/</link>
    <description>Recent content in CAdvisor on Alexander Bulimov: Production Engineer and Scale Modeller</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//bulimov.me/tags/cadvisor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Улучшаем сообщения от мониторинга с помощью cAdvisor-companion</title>
      <link>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/cadvisor-companion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Слышали ли вы когда-нибудь о такой практике, как &amp;ldquo;Monitoring Events Enrichment&amp;rdquo;?&#xA;Если вкратце, то это практика наполнения дополнительной информацией сообщений&#xA;от мониторинга, так что на выяснение причины проблемы уходит меньше времени&#xA;и телодвижений.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Есть даже контора, которая помогает внедрять эту практику на коммерческой основе,&#xA;у них на &lt;a href=&#34;http://www.eventenrichment.com/&#34;&gt;сайте&lt;/a&gt; есть неплохие примеры того,&#xA;что и зачем можно добавить к обычному сообщению от Nagios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Сама эта идея мне очень нравится, и вот после очередного неинформативного&#xA;сообщения от &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor/&#34;&gt;мониторинга&lt;/a&gt;,&#xA;которое пришло тогда, когда я был далеко от компьютера, и гласило&#xA;&lt;code&gt;CheckDockerStats CRITICAL: 91% CPU Used!&lt;/code&gt;, я решил добавить&#xA;таким сообщениям полезного контекста.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Балансировка в HAProxy на основе данных cAdvisor</title>
      <link>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/haproxy-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Для запуска Docker-контейнеров у меня в данный момент выделено достаточно много&#xA;серверов, причем аппаратная часть у некоторых из них отличается&#xA;друг от друга. Соответственно, при настройке на чудесном балансировщике&#xA;&lt;a href=&#34;http://www.haproxy.org/&#34;&gt;HAProxy&lt;/a&gt; такого параметра балансировки&#xA;как &lt;em&gt;&amp;ldquo;вес сервера&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, приходится это различие в аппаратной части учитывать.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Можно, конечно, подобрать значения весов самостоятельно на основе&#xA;данных мониторинга, а при появлении нагрузки от соседних Docker-контейнеров&#xA;эти веса корректировать, но это не наш метод.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Не так давно я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-cadvisor&#34;&gt;писал&lt;/a&gt; о том, как использую данные из&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt; для мониторинга нагруженности&#xA;контейнеров.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Мониторим Docker-контейнеры с cAdvisor и Nagios/Icinga2</title>
      <link>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//bulimov.me/it/check-cadvisor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;После того, как я &lt;a href=&#34;//bulimov.me/it/check-docker-memory&#34;&gt;научился мониторить память в Docker-контейнерах&lt;/a&gt;,&#xA;я решил мониторить еще и нагрузку на CPU.&#xA;Поскольку это дело не самое тривиальное, и хотелось не писать свой&#xA;велосипед, а пользоваться чем-то популярным и поддерживаемым, я решил&#xA;попробовать &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor&#34;&gt;cAdvisor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;И вот что я могу сказать - отличный инструмент!&#xA;Ресурсов практически не потребляет (около 20 Мб оперативной памяти и&#xA;неизмеримо мало CPU), обладает простым API для доступа к собираемой им&#xA;информации, имеет красивый веб-интерфейс с realtime-графиками.&#xA;А еще умеет сам писать метрики в Influxdb, и в будущем &lt;a href=&#34;https://github.com/google/cadvisor/issues/474&#34;&gt;научится писать&#xA;в Graphite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
